<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<documento fecha_actualizacion="20251219135602">
  <metadatos>
    <identificador>BOE-A-2010-8067</identificador>
    <origen_legislativo codigo="1">Estatal</origen_legislativo>
    <departamento codigo="4210">Ministerio de Educación</departamento>
    <rango codigo="1340">Real Decreto</rango>
    <fecha_disposicion>20100416</fecha_disposicion>
    <numero_oficial>450/2010</numero_oficial>
    <titulo>Real Decreto 450/2010, de 16 de abril, por el que se establece el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma y se fijan sus enseñanzas mínimas.</titulo>
    <diario codigo="BOE">Boletín Oficial del Estado</diario>
    <fecha_publicacion>20100520</fecha_publicacion>
    <diario_numero>123</diario_numero>
    <seccion>1</seccion>
    <subseccion/>
    <pagina_inicial>43776</pagina_inicial>
    <pagina_final>43846</pagina_final>
    <suplemento_pagina_inicial/>
    <suplemento_pagina_final/>
    <url_pdf>/boe/dias/2010/05/20/pdfs/BOE-A-2010-8067.pdf</url_pdf>
    <url_epub>/diario_boe/epub.php?id=BOE-A-2010-8067</url_epub>
    <url_pdf_catalan/>
    <url_pdf_euskera/>
    <url_pdf_gallego/>
    <url_pdf_valenciano/>
    <estatus_legislativo>L</estatus_legislativo>
    <fecha_vigencia>20100521</fecha_vigencia>
    <estatus_derogacion>N</estatus_derogacion>
    <fecha_derogacion/>
    <judicialmente_anulada>N</judicialmente_anulada>
    <fecha_anulacion/>
    <vigencia_agotada>N</vigencia_agotada>
    <estado_consolidacion codigo="0"/>
    <letra_imagen>A</letra_imagen>
    <suplemento_letra_imagen/>
    <url_eli>https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450</url_eli>
  </metadatos>
  <metadata-eli>
    <rdf:RDF xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#" xmlns:eli="http://data.europa.eu/eli/ontology#">
      <eli:LegalResource rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450">
        <eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"/>
        <eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/rd"/>
        <eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">BOE-A-2010-8067</eli:id_local>
        <eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2010-04-16</eli:date_document>
        <eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">450</eli:number>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/663"/>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/2263"/>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/3217"/>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/3805"/>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/4170"/>
        <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/6893"/>
        <eli:has_member>
          <eli:LegalResource rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof">
            <eli:jurisdiction rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/jurisdiction/1/es"/>
            <eli:type_document rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/resource-type/1/rd"/>
            <eli:id_local rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">BOE-A-2010-8067</eli:id_local>
            <eli:date_document rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2010-04-16</eli:date_document>
            <eli:number rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">450</eli:number>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/663"/>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/2263"/>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/3217"/>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/3805"/>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/4170"/>
            <eli:is_about rdf:resource="https://www.boe.es/legislacion/eli/materias/6893"/>
            <eli:version rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/version/dof"/>
            <eli:is_member_of rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450"/>
            <eli:is_realized_by>
              <eli:LegalExpression rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa">
                <eli:language rdf:resource="http://www.elidata.es/mdr/authority/language/spa"/>
                <eli:title rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string">Real Decreto 450/2010, de 16 de abril, por el que se establece el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma y se fijan sus enseñanzas mínimas.</eli:title>
                <eli:publisher_agent rdf:resource="https://www.boe.es"/>
                <eli:date_publication rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2010-05-20</eli:date_publication>
                <eli:realizes rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof"/>
                <eli:is_embodied_by>
                  <eli:Format rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa/epub">
                    <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/application/epub+zip"/>
                    <eli:embodies rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa"/>
                  </eli:Format>
                </eli:is_embodied_by>
                <eli:is_embodied_by>
                  <eli:Format rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa/html">
                    <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/text/html"/>
                    <eli:embodies rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa"/>
                  </eli:Format>
                </eli:is_embodied_by>
                <eli:is_embodied_by>
                  <eli:Format rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa/pdf">
                    <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/application/pdf"/>
                    <eli:embodies rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa"/>
                  </eli:Format>
                </eli:is_embodied_by>
                <eli:is_embodied_by>
                  <eli:Format rdf:about="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa/xml">
                    <eli:format rdf:resource="http://www.iana.org/assignments/media-types/application/xml"/>
                    <eli:embodies rdf:resource="https://www.boe.es/eli/es/rd/2010/04/16/450/dof/spa"/>
                  </eli:Format>
                </eli:is_embodied_by>
              </eli:LegalExpression>
            </eli:is_realized_by>
          </eli:LegalResource>
        </eli:has_member>
      </eli:LegalResource>
    </rdf:RDF>
  </metadata-eli>
  <analisis>
    <materias>
      <materia codigo="663" orden="">Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales</materia>
      <materia codigo="2263" orden="">Currículo</materia>
      <materia codigo="3217" orden="">Enseñanza de Formación Profesional</materia>
      <materia codigo="3805" orden="">Formación profesional</materia>
      <materia codigo="4170" orden="">Informática</materia>
      <materia codigo="6893" orden="">Títulos académicos y profesionales</materia>
    </materias>
    <notas/>
    <referencias>
      <anteriores>
        <anterior referencia="BOE-A-1994-21681" orden="1010">
          <palabra codigo="210">DEROGA</palabra>
          <texto>Real Decreto 1676/1994, de 22 de julio</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-1994-21323" orden="1010">
          <palabra codigo="210">DEROGA</palabra>
          <texto>Real Decreto 1661/1994, de 22 de julio</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2007-92" orden="3060">
          <palabra codigo="440">DE CONFORMIDAD con</palabra>
          <texto>los arts. 6 y 7 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2006-7899" orden="5020">
          <palabra codigo="330">CITA</palabra>
          <texto>Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo</texto>
        </anterior>
        <anterior referencia="BOE-A-2002-12018" orden="5020">
          <palabra codigo="330">CITA</palabra>
          <texto>Ley Orgánica 5/2002, de 19 de junio</texto>
        </anterior>
      </anteriores>
      <posteriores>
        <posterior referencia="BOE-A-2020-17274" orden="">
          <palabra codigo="210">SE DEROGA</palabra>
          <texto>el anexo indicado, por Real Decreto 1085/2020, de 9 de diciembre</texto>
        </posterior>
        <posterior referencia="BOE-A-2024-10685" orden="">
          <palabra codigo="270">SE MODIFICA</palabra>
          <texto>los arts. 2, 10, 12, 15, anexos I, III y referencias indicadas, por Real Decreto 500/2024, de 21 de mayo</texto>
        </posterior>
        <posterior referencia="BOE-A-2023-13221" orden="">
          <palabra codigo="270">SE MODIFICA</palabra>
          <texto>los arts. 2, 5, 6, 8, 9 y el anexo I, por Real Decreto 405/2023, de 29 de mayo</texto>
        </posterior>
        <posterior referencia="BOE-A-2010-11888" orden="">
          <palabra codigo="440">SE DICTA DE CONFORMIDAD</palabra>
          <texto>, estableciendo el currículo del ciclo formativo de Grado Superior : Orden EDU/2000/2010, de 13 de julio</texto>
        </posterior>
      </posteriores>
    </referencias>
    <alertas>
      <alerta codigo="114" orden="">Educación y enseñanza</alerta>
      <alerta codigo="129" orden="">Tecnología e investigación</alerta>
      <alerta codigo="131" orden="">Trabajo y empleo</alerta>
    </alertas>
  </analisis>
  <texto>
    <p class="parrafo">La Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, dispone en el artículo 39.6 que el Gobierno, previa consulta a las comunidades autónomas, establecerá las titulaciones correspondientes a los estudios de formación profesional, así como los aspectos básicos del currículo de cada una de ellas.</p>
    <p class="parrafo">La Ley Orgánica 5/2002, de 19 de junio, de las Cualificaciones y de la Formación Profesional, establece en el artículo 10.1 que la Administración General del Estado, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 149.1.30.ª y 7.ª de la Constitución y previa consulta al Consejo General de la Formación Profesional, determinará los títulos y los certificados de profesionalidad, que constituirán las ofertas de formación profesional referidas al Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales.</p>
    <p class="parrafo">El Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, ha establecido la ordenación general de la formación profesional del sistema educativo, y define en el artículo 6 la estructura de los títulos de formación profesional tomando como base el Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales, las directrices fijadas por la Unión Europea y otros aspectos de interés social.</p>
    <p class="parrafo">Por otra parte, del mismo modo, concreta en el artículo 7 el perfil profesional de dichos títulos, que incluirá la competencia general, las competencias profesionales, personales y sociales, las cualificaciones y, en su caso, las unidades de competencia del Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales incluidas en los títulos, de modo que cada título incorporará, al menos, una cualificación profesional completa, con el fin de lograr que, en efecto, los títulos de formación profesional respondan a las necesidades demandadas por el sistema productivo y a los valores personales y sociales para ejercer una ciudadanía democrática.</p>
    <p class="parrafo">Este marco normativo hace necesario que ahora el Gobierno, previa consulta a las comunidades autónomas, establezca cada uno de los títulos que formarán el Catálogo de títulos de la formación profesional del sistema educativo, sus enseñanzas mínimas y aquellos otros aspectos de la ordenación académica que, sin perjuicio de las competencias atribuidas a las Administraciones educativas en esta materia, constituyan los aspectos básicos del currículo que aseguren una formación común y garanticen la validez de los títulos, en cumplimiento con lo dispuesto en el artículo 6.2 de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación.</p>
    <p class="parrafo">A estos efectos, procede determinar para cada título su identificación, su perfil profesional, el entorno profesional, la prospectiva del título en el sector o sectores, las enseñanzas del ciclo formativo, la correspondencia de los módulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditación, convalidación o exención y los parámetros básicos de contexto formativo para cada módulo profesional (espacios, equipamientos necesarios, las titulaciones y especialidades del profesorado y sus equivalencias a efectos de docencia), previa consulta a las comunidades autónomas, según lo previsto en el artículo 95 de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación.</p>
    <p class="parrafo">Asimismo, en cada título también se determinarán los accesos a otros estudios y, en su caso, las modalidades y materias de bachillerato que facilitan la conexión con el ciclo formativo de grado superior, las convalidaciones, exenciones y equivalencias y la información sobre los requisitos necesarios según la legislación vigente para el ejercicio profesional cuando proceda.</p>
    <p class="parrafo">Con el fin de facilitar el reconocimiento de créditos entre los títulos de técnico superior y las enseñanzas conducentes a títulos universitarios y viceversa, en los ciclos formativos de grado superior se establecerá la equivalencia de cada módulo profesional con créditos europeos ECTS, tal y como se definen en el Real Decreto 1125/2003, de 5 de septiembre, por el que se establece el sistema europeo de créditos y el sistema de calificaciones en las titulaciones universitarias de carácter oficial y validez en todo el territorio nacional.</p>
    <p class="parrafo">Así, el presente real decreto, conforme a lo previsto en el Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, establece y regula, en los aspectos y elementos básicos antes indicados, el título de formación profesional del sistema educativo de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma.</p>
    <p class="parrafo">En el proceso de elaboración de este real decreto han sido consultadas las comunidades autónomas y han emitido informe el Consejo General de la Formación Profesional, el Consejo Escolar del Estado y el Ministerio de Política Territorial.</p>
    <p class="parrafo">En su virtud, a propuesta del Ministro de Educación y previa deliberación del Consejo de Ministros en su reunión del día 16 de abril de 2010,</p>
    <p class="centro_redonda">DISPONGO:</p>
    <p class="capitulo_num">CAPÍTULO I</p>
    <p class="capitulo_tit">Disposiciones generales</p>
    <p class="articulo">Artículo 1. Objeto.</p>
    <p class="parrafo">1. El presente real decreto tiene por objeto el establecimiento del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma, con carácter oficial y validez en todo el territorio nacional, así como de sus correspondientes enseñanzas mínimas.</p>
    <p class="parrafo">2. Lo dispuesto en este real decreto sustituye a la regulación del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas, contenida en el Real Decreto 1661/1994, de 22 de julio.</p>
    <p class="capitulo_num">CAPÍTULO II</p>
    <p class="capitulo_tit">Identificación del título, perfil profesional, entorno profesional y prospectiva del título en el sector o sectores</p>
    <p class="articulo">Artículo 2. Identificación.</p>
    <p class="parrafo">El título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma queda identificado por los siguientes elementos:</p>
    <p class="parrafo_2">Denominación: Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma.</p>
    <p class="parrafo">Nivel: Formación Profesional de Grado Superior.</p>
    <p class="parrafo">Duración: 2000 horas.</p>
    <p class="parrafo">Familia Profesional: Informática y Comunicaciones.</p>
    <p class="parrafo">Referente europeo: CINE-5b (Clasificación Internacional Normalizada de la Educación).</p>
    <p class="articulo">Artículo 3. Perfil profesional del título.</p>
    <p class="parrafo">El perfil profesional del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma queda determinado por su competencia general, sus competencias profesionales, personales y sociales, y por la relación de cualificaciones y, en su caso, unidades de competencia del Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales incluidas en el título.</p>
    <p class="articulo">Artículo 4. Competencia general.</p>
    <p class="parrafo">La competencia general de este título consiste en desarrollar, implantar, documentar y mantener aplicaciones informáticas multiplataforma, utilizando tecnologías y entornos de desarrollo específicos, garantizando el acceso a los datos de forma segura y cumpliendo los criterios de «usabilidad» y calidad exigidas en los estándares establecidos.</p>
    <p class="articulo">Artículo 5. Competencias profesionales, personales y sociales.</p>
    <p class="parrafo">Las competencias profesionales, personales y sociales de este título son las que se relacionan a continuación:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Configurar y explotar sistemas informáticos, adaptando la configuración lógica del sistema según las necesidades de uso y los criterios establecidos.</p>
    <p class="parrafo">b) Aplicar técnicas y procedimientos relacionados con la seguridad en sistemas, servicios y aplicaciones, cumpliendo el plan de seguridad.</p>
    <p class="parrafo">c) Gestionar bases de datos, interpretando su diseño lógico y verificando integridad, consistencia, seguridad y accesibilidad de los datos.</p>
    <p class="parrafo">d) Gestionar entornos de desarrollo adaptando su configuración en cada caso para permitir el desarrollo y despliegue de aplicaciones.</p>
    <p class="parrafo">e) Desarrollar aplicaciones multiplataforma con acceso a bases de datos utilizando lenguajes, librerías y herramientas adecuados a las especificaciones.</p>
    <p class="parrafo">f) Desarrollar aplicaciones implementando un sistema completo de formularios e informes que permitan gestionar de forma integral la información almacenada.</p>
    <p class="parrafo">g) Integrar contenidos gráficos y componentes multimedia en aplicaciones multiplataforma, empleando herramientas específicas y cumpliendo los requerimientos establecidos.</p>
    <p class="parrafo">h) Desarrollar interfaces gráficos de usuario interactivos y con la usabilidad adecuada, empleando componentes visuales estándar o implementando componentes visuales específicos.</p>
    <p class="parrafo">i) Participar en el desarrollo de juegos y aplicaciones en el ámbito del entretenimiento y la educación empleando técnicas, motores y entornos de desarrollo específicos.</p>
    <p class="parrafo">j) Desarrollar aplicaciones para teléfonos, PDA y otros dispositivos móviles empleando técnicas y entornos de desarrollo específicos.</p>
    <p class="parrafo">k) Crear ayudas generales y sensibles al contexto, empleando herramientas específicas e integrándolas en sus correspondientes aplicaciones.</p>
    <p class="parrafo">l) Crear tutoriales, manuales de usuario, de instalación, de configuración y de administración, empleando herramientas específicas.</p>
    <p class="parrafo">m) Empaquetar aplicaciones para su distribución preparando paquetes auto instalables con asistentes incorporados.</p>
    <p class="parrafo">n) Desarrollar aplicaciones multiproceso y multihilo empleando librerías y técnicas de programación específicas.</p>
    <p class="parrafo">ñ) Desarrollar aplicaciones capaces de ofrecer servicios en red empleando mecanismos de comunicación.</p>
    <p class="parrafo">o) Participar en la implantación de sistemas ERP-CRM evaluando la utilidad de cada uno de sus módulos.</p>
    <p class="parrafo">p) Gestionar la información almacenada en sistemas ERP-CRM garantizando su integridad.</p>
    <p class="parrafo">q) Desarrollar componentes personalizados para un sistema ERP-CRM atendiendo a los requerimientos.</p>
    <p class="parrafo">r) Realizar planes de pruebas verificando el funcionamiento de los componentes software desarrollados, según las especificaciones.</p>
    <p class="parrafo">s) Desplegar y distribuir aplicaciones en distintos ámbitos de implantación verificando su comportamiento y realizando las modificaciones necesarias.</p>
    <p class="parrafo">t) Establecer vías eficaces de relación profesional y comunicación con sus superiores, compañeros y subordinados, respetando la autonomía y competencias de las distintas personas.</p>
    <p class="parrafo">u) Liderar situaciones colectivas que se puedan producir, mediando en conflictos personales y laborales, contribuyendo al establecimiento de un ambiente de trabajo agradable, actuando en todo momento de forma respetuosa y tolerante.</p>
    <p class="parrafo">v) Gestionar su carrera profesional, analizando las oportunidades de empleo, autoempleo y de aprendizaje.</p>
    <p class="parrafo">w) Mantener el espíritu de innovación y actualización en el ámbito de su trabajo para adaptarse a los cambios tecnológicos y organizativos de su entorno profesional.</p>
    <p class="parrafo">x) Crear y gestionar una pequeña empresa, realizando un estudio de viabilidad de productos, de planificación de la producción y de comercialización.</p>
    <p class="parrafo">y) Participar de forma activa en la vida económica, social y cultural, con una actitud crítica y responsable.</p>
    <p class="articulo">Artículo 6. Relación de cualificaciones y unidades de competencia del Catálogo Nacional de Cualificaciones Profesionales incluidas en el título.</p>
    <p class="parrafo">1. Cualificaciones profesionales completas:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Programación en lenguajes estructurados de aplicaciones de gestión IFC155_3 (R.D. 1087/2005, de 16 de septiembre), que comprende las siguientes unidades de competencia:</p>
    <p class="parrafo_2">– UC0223_3: Configurar y explotar sistemas informáticos.</p>
    <p class="parrafo">– UC0226_3: Programar bases de datos relacionales.</p>
    <p class="parrafo">– UC0494_3: Desarrollar componentes software en lenguajes de programación estructurada.</p>
    <p class="parrafo_2">b) Programación con lenguajes orientados a objetos y bases de datos relacionales IFC080_3 (R.D. 295/2004, de 20 de febrero), que comprende las siguientes unidades de competencia:</p>
    <p class="parrafo_2">– UC0223_3: Configurar y explotar sistemas informáticos.</p>
    <p class="parrafo">– UC0226_3: Programar bases de datos relacionales.</p>
    <p class="parrafo">– UC0227_3: Desarrollar componentes software en lenguajes de programación orientados a objetos.</p>
    <p class="parrafo_2">2. Cualificaciones profesionales incompletas:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Administración y programación en sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes IFC 363_3 (R.D. 1701/2007, de 14 de diciembre):</p>
    <p class="parrafo_2">– UC1213_3: Instalar y configurar sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes.</p>
    <p class="parrafo_2">b) Programación de sistemas informáticos IFC303_3 (R.D. 1201/2007, de 14 de septiembre):</p>
    <p class="parrafo_2">– UC0964_3: Crear elementos software para la gestión del sistema y sus recursos.</p>
    <p class="articulo">Artículo 7. Entorno profesional.</p>
    <p class="parrafo">1. Las personas con este perfil profesional ejercen su actividad en entidades públicas o privadas de cualquier tamaño, tanto por cuenta ajena como por cuenta propia, desempeñando su trabajo en el área de desarrollo de aplicaciones informáticas multiplataforma en diversos ámbitos: gestión empresarial y de negocio, relaciones con clientes, educación, ocio, dispositivos móviles y entretenimiento, entre otros; aplicaciones desarrolladas e implantadas en entornos de alcance intranet, extranet e Internet; implantación y adaptación de sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes.</p>
    <p class="parrafo">2. Las ocupaciones y puestos de trabajo más relevantes son los siguientes:</p>
    <p class="parrafo_2">– Desarrollar aplicaciones informáticas para la gestión empresarial y de negocio.</p>
    <p class="parrafo">– Desarrollar aplicaciones de propósito general.</p>
    <p class="parrafo">– Desarrollar aplicaciones en el ámbito del entretenimiento y la informática móvil.</p>
    <p class="articulo">Artículo 8. Prospectiva del título en el sector o sectores.</p>
    <p class="parrafo">Las Administraciones educativas tendrán en cuenta, al desarrollar el currículo correspondiente, las siguientes consideraciones:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Dirigirnos hacia una sociedad del conocimiento, en la que el recurso básico es el saber, y donde la voluntad de aplicar conocimiento se dirige a generar más conocimiento, obliga a realizar un elevado esfuerzo de sistematización y organización de la información, y poder compartir esta de forma adecuada.</p>
    <p class="parrafo">b) En esta línea, el desarrollo de plataformas multidisciplinares adquiere cada vez más importancia, y en estas plataformas el modelo para compartir y organizar la información contenida de forma segura es fundamental.</p>
    <p class="parrafo">c) Cada vez es más necesario para las empresas el acceso a información contenida en bases de datos mediante aplicaciones que, además, permitan gestionar de forma integral la información almacenada.</p>
    <p class="parrafo">d) La formación adquiere cada vez más importancia en sociedades altamente desarrolladas, y los rápidos avances y cambios tecnológicos del sector hacen que se demanden profesionales con una actitud favorable hacia la autoformación.</p>
    <p class="parrafo">e) Una característica fundamental de este perfil contemplaría la integración de contenidos gráficos y componentes multimedia en aplicaciones desarrolladas en diferentes plataformas, así como el desarrollo de interfaces gráficos de usuario interactivos.</p>
    <p class="parrafo">f) Igualmente, en el desarrollo de aplicaciones no debe olvidarse la importancia que ha adquirido, y que aumenta constantemente, el concepto de usabilidad, y que fomenta el empleo adecuado de los componentes visuales.</p>
    <p class="parrafo">g) El perfil profesional de este título evoluciona hacia una mayor integración de los sistemas de gestión e intercambio de información basados en diferentes plataformas y tecnologías, siendo preciso que cada vez sean más estables y seguros.</p>
    <p class="parrafo">h) Otra característica cada vez más importante para este perfil se basa en asegurar la integridad, consistencia y accesibilidad de los datos.</p>
    <p class="parrafo">i) Asegurar la funcionalidad y rentabilidad del sistema informático, sirviendo de apoyo al resto de departamentos de una organización, es un aspecto cada vez más relevante para este perfil profesional.</p>
    <p class="parrafo">j) Las tareas de tratamiento y transferencia de datos e información deberán realizarse conforme a la normativa legal que regula tales aspectos.</p>
    <p class="parrafo">k) La tele-operación, asistencia técnica remota y asistencia «on line» se configuran como un elemento imprescindible en la respuesta a la demanda de asistencia técnica.</p>
    <p class="parrafo">l) El aumento en el consumo de teléfonos, PDA y otros dispositivos móviles, con la consiguiente demanda de aplicaciones específicas, implica la necesaria adaptación de los desarrolladores a nuevas técnicas y entornos de desarrollo.</p>
    <p class="parrafo">m) De la misma forma, el consumo de aplicaciones para el entretenimiento y toda la cultura dirigida hacia el ocio electrónico, hace necesario el empleo de técnicas y entornos de desarrollo muy especializados y específicos.</p>
    <p class="capitulo_num">CAPÍTULO III</p>
    <p class="capitulo_tit">Enseñanzas del ciclo formativo y parámetros básicos de contexto</p>
    <p class="articulo">Artículo 9. Objetivos generales.</p>
    <p class="parrafo">Los objetivos generales de este ciclo formativo son los siguientes:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Ajustar la configuración lógica del sistema analizando las necesidades y criterios establecidos para configurar y explotar sistemas informáticos.</p>
    <p class="parrafo">b) Identificar las necesidades de seguridad analizando vulnerabilidades y verificando el plan preestablecido para aplicar técnicas y procedimientos relacionados con la seguridad en el sistema.</p>
    <p class="parrafo">c) Interpretar el diseño lógico de bases de datos, analizando y cumpliendo las especificaciones relativas a su aplicación, para gestionar bases de datos.</p>
    <p class="parrafo">d) Instalar y configurar módulos y complementos, evaluando su funcionalidad, para gestionar entornos de desarrollo.</p>
    <p class="parrafo">e) Seleccionar y emplear lenguajes, herramientas y librerías, interpretando las especificaciones para desarrollar aplicaciones multiplataforma con acceso a bases de datos.</p>
    <p class="parrafo">f) Gestionar la información almacenada, planificando e implementando sistemas de formularios e informes para desarrollar aplicaciones de gestión.</p>
    <p class="parrafo">g) Seleccionar y utilizar herramientas específicas, lenguajes y librerías, evaluando sus posibilidades y siguiendo un manual de estilo, para manipular e integrar en aplicaciones multiplataforma contenidos gráficos y componentes multimedia.</p>
    <p class="parrafo">h) Emplear herramientas de desarrollo, lenguajes y componentes visuales, siguiendo las especificaciones y verificando interactividad y usabilidad, para desarrollar interfaces gráficos de usuario en aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="parrafo">i) Seleccionar y emplear técnicas, motores y entornos de desarrollo, evaluando sus posibilidades, para participar en el desarrollo de juegos y aplicaciones en el ámbito del entretenimiento.</p>
    <p class="parrafo">j) Seleccionar y emplear técnicas, lenguajes y entornos de desarrollo, evaluando sus posibilidades, para desarrollar aplicaciones en teléfonos, PDA y otros dispositivos móviles.</p>
    <p class="parrafo">k) Valorar y emplear herramientas específicas, atendiendo a la estructura de los contenidos, para crear ayudas generales y sensibles al contexto.</p>
    <p class="parrafo">l) Valorar y emplear herramientas específicas, atendiendo a la estructura de los contenidos, para crear tutoriales, manuales de usuario y otros documentos asociados a una aplicación.</p>
    <p class="parrafo">m) Seleccionar y emplear técnicas y herramientas, evaluando la utilidad de los asistentes de instalación generados, para empaquetar aplicaciones.</p>
    <p class="parrafo">n) Analizar y aplicar técnicas y librerías específicas, simulando diferentes escenarios, para desarrollar aplicaciones capaces de ofrecer servicios en red.</p>
    <p class="parrafo">ñ) Analizar y aplicar técnicas y librerías de programación, evaluando su funcionalidad para desarrollar aplicaciones multiproceso y multihilo.</p>
    <p class="parrafo">o) Reconocer la estructura de los sistemas ERP-CRM, identificando la utilidad de cada uno de sus módulos, para participar en su implantación.</p>
    <p class="parrafo">p) Realizar consultas, analizando y evaluando su alcance, para gestionar la información almacenada en sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="parrafo">q) Seleccionar y emplear lenguajes y herramientas, atendiendo a los requerimientos, para desarrollar componentes personalizados en sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="parrafo">r) Verificar los componentes software desarrollados, analizando las especificaciones, para completar un plan de pruebas.</p>
    <p class="parrafo">s) Establecer procedimientos, verificando su funcionalidad, para desplegar y distribuir aplicaciones.</p>
    <p class="parrafo">t) Describir los roles de cada uno de los componentes del grupo de trabajo, identificando en cada caso la responsabilidad asociada, para establecer las relaciones profesionales más convenientes.</p>
    <p class="parrafo">u) Identificar formas de intervención ante conflictos de tipo personal y laboral, teniendo en cuenta las decisiones más convenientes, para garantizar un entorno de trabajo satisfactorio.</p>
    <p class="parrafo">v) Identificar y valorar las oportunidades de promoción profesional y de aprendizaje, analizando el contexto del sector, para elegir el itinerario laboral y formativo más conveniente.</p>
    <p class="parrafo">w) Identificar los cambios tecnológicos, organizativos, económicos y laborales en su actividad, analizando sus implicaciones en el ámbito de trabajo, para mantener el espíritu de innovación.</p>
    <p class="parrafo">x) Reconocer las oportunidades de negocio, identificando y analizando demandas del mercado para crear y gestionar una pequeña empresa.</p>
    <p class="parrafo">y) Reconocer sus derechos y deberes como agente activo en la sociedad, analizando el marco legal que regula las condiciones sociales y laborales para participar como ciudadano democrático.</p>
    <p class="articulo">Artículo 10. Módulos profesionales.</p>
    <p class="parrafo">1. Los módulos profesionales de este ciclo formativo:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Quedan desarrollados en el Anexo I del presente real decreto, cumpliendo lo previsto en el artículo 14 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre.</p>
    <p class="parrafo">b) Son los que a continuación se relacionan:</p>
    <p class="parrafo_2">0483 Sistemas informáticos.</p>
    <p class="parrafo">0484 Bases de Datos.</p>
    <p class="parrafo">0485 Programación.</p>
    <p class="parrafo">0373 Lenguajes de marcas y sistemas de gestión de información.</p>
    <p class="parrafo">0487 Entornos de desarrollo.</p>
    <p class="parrafo">0486 Acceso a datos.</p>
    <p class="parrafo">0488 Desarrollo de interfaces.</p>
    <p class="parrafo">0489 Programación multimedia y dispositivos móviles.</p>
    <p class="parrafo">0490 Programación de servicios y procesos.</p>
    <p class="parrafo">0491 Sistemas de gestión empresarial.</p>
    <p class="parrafo">0492 Proyecto de desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="parrafo">0493 Formación y orientación laboral.</p>
    <p class="parrafo">0494 Empresa e iniciativa emprendedora.</p>
    <p class="parrafo">0495 Formación en centros de trabajo.</p>
    <p class="parrafo_2">2. Las Administraciones educativas establecerán los currículos correspondientes respetando lo establecido en este real decreto y de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 17 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, por el que se establece la ordenación general de la formación profesional del sistema educativo.</p>
    <p class="articulo">Artículo 11. Espacios y equipamientos.</p>
    <p class="parrafo">1. Los espacios necesarios para el desarrollo de las enseñanzas de este ciclo formativo son los establecidos en el Anexo II de este real decreto.</p>
    <p class="parrafo">2. Los espacios dispondrán de la superficie necesaria y suficiente para desarrollar las actividades de enseñanza que se deriven de los resultados de aprendizaje de cada uno de los módulos profesionales que se imparten en cada uno de los espacios. Además, deberán cumplir las siguientes condiciones:</p>
    <p class="parrafo_2">a) La superficie se establecerá en función del número de personas que ocupen el espacio formativo y deberá permitir el desarrollo de las actividades de enseñanza-aprendizaje con la ergonomía y la movilidad requeridas dentro del mismo.</p>
    <p class="parrafo">b) Deberán cubrir la necesidad espacial de mobiliario, equipamiento e instrumentos auxiliares de trabajo.</p>
    <p class="parrafo">c) Deberán respetar los espacios o superficies de seguridad que exijan las máquinas y equipos en funcionamiento.</p>
    <p class="parrafo">d) Respetarán la normativa sobre prevención de riesgos laborales, la normativa sobre seguridad y salud en el puesto de trabajo y cuantas otras normas sean de aplicación.</p>
    <p class="parrafo_2">3. Los espacios formativos establecidos podrán ser ocupados por diferentes grupos de alumnos que cursen el mismo u otros ciclos formativos, o etapas educativas.</p>
    <p class="parrafo">4. Los diversos espacios formativos identificados no deben diferenciarse necesariamente mediante cerramientos.</p>
    <p class="parrafo">5. Los equipamientos que se incluyen en cada espacio han de ser los necesarios y suficientes para garantizar al alumnado la adquisición de los resultados de aprendizaje y la calidad de la enseñanza. Además deberán cumplir las siguientes condiciones:</p>
    <p class="parrafo_2">a) El equipamiento (equipos, máquinas, etc.) dispondrá de la instalación necesaria para su correcto funcionamiento, cumplirá con las normas de seguridad y prevención de riesgos y con cuantas otras sean de aplicación.</p>
    <p class="parrafo">b) La cantidad y características del equipamiento deberán estar en función del número de personas matriculadas y permitir la adquisición de los resultados de aprendizaje, teniendo en cuenta los criterios de evaluación y los contenidos que se incluyen en cada uno de los módulos profesionales que se impartan en los referidos espacios.</p>
    <p class="parrafo_2">6. Las Administraciones competentes velarán para que los espacios y el equipamiento sean los adecuados en cantidad y características para el desarrollo de los procesos de enseñanza y aprendizaje que se derivan de los resultados de aprendizaje de los módulos correspondientes y garantizar así la calidad de estas enseñanzas.</p>
    <p class="articulo">Artículo 12. Profesorado.</p>
    <p class="parrafo">1. La docencia de los módulos profesionales que constituyen las enseñanzas de este ciclo formativo corresponde al profesorado del Cuerpo de Catedráticos de Enseñanza Secundaria, del Cuerpo de Profesores de Enseñanza Secundaria y del Cuerpo de Profesores Técnicos de Formación Profesional, según proceda, de las especialidades establecidas en el Anexo III A) de este real decreto.</p>
    <p class="parrafo">2. Las titulaciones requeridas para acceder a los cuerpos docentes citados son, con carácter general, las establecidas en el artículo 13 del Real Decreto 276/2007, de 23 de febrero, por el que se aprueba el Reglamento de ingreso, accesos y adquisición de nuevas especialidades en los cuerpos docentes a que se refiere la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, y se regula el régimen transitorio de ingreso a que se refiere la disposición transitoria decimoséptima de la citada ley. Las titulaciones equivalentes a las anteriores a esos mismos efectos son, para las distintas especialidades del profesorado, las recogidas en el Anexo III B) del presente real decreto.</p>
    <p class="parrafo">3. Las titulaciones requeridas y los requisitos necesarios para la impartición de los módulos profesionales que conforman el título, para el profesorado de los centros de titularidad privada o de titularidad pública de otras administraciones distintas de las educativas, son las incluidas en el Anexo III C) del presente real decreto. En todo caso, se exigirá que las enseñanzas conducentes a las titulaciones citadas engloben los objetivos de los módulos profesionales o se acredite, mediante «certificación», una experiencia laboral de, al menos tres años, en el sector vinculado a la familia profesional, realizando actividades productivas en empresas relacionadas implícitamente con los resultados de aprendizaje.</p>
    <p class="parrafo">4. Las Administraciones competentes velarán para que el profesorado que imparte los módulos profesionales cumpla con los requisitos especificados y garantizar así la calidad de estas enseñanzas.</p>
    <p class="capitulo_num">CAPÍTULO IV</p>
    <p class="capitulo_tit">Accesos y vinculación a otros estudios, y correspondencia de módulos profesionales con las unidades de competencia</p>
    <p class="articulo">Artículo 13. Preferencias para el acceso a este ciclo formativo en relación con las modalidades y materias de Bachillerato cursadas.</p>
    <p class="parrafo">Tendrán preferencia para acceder a este ciclo formativo aquellos alumnos que hayan cursado la modalidad de Bachillerato de Ciencias y Tecnología.</p>
    <p class="articulo">Artículo 14. Acceso y vinculación a otros estudios.</p>
    <p class="parrafo">1. El título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma permite el acceso directo para cursar cualquier otro ciclo formativo de grado superior, en las condiciones de admisión que se establezcan.</p>
    <p class="parrafo">2. El título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma permite el acceso directo a las enseñanzas conducentes a los títulos universitarios de grado en las condiciones de admisión que se establezcan.</p>
    <p class="parrafo">3. El Gobierno, oído el Consejo de Universidades, regulará, en norma específica, el reconocimiento de créditos entre los títulos de técnico superior de la formación profesional y las enseñanzas universitarias de grado. A efectos de facilitar el régimen de convalidaciones, se han asignado 120 créditos ECTS en las enseñanzas mínimas establecidas en este real decreto entre los módulos profesionales de este ciclo formativo.</p>
    <p class="articulo">Artículo 15. Convalidaciones y exenciones.</p>
    <p class="parrafo">1. Las convalidaciones entre módulos profesionales de títulos de formación profesional establecidos al amparo de la Ley Orgánica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenación General del Sistema Educativo, y los módulos profesionales del título que se establece en este real decreto son las que se indican en el anexo IV.</p>
    <p class="parrafo">2. Serán objeto de convalidación los módulos profesionales, comunes a varios ciclos formativos, de igual denominación, duración, contenidos, objetivos expresados como resultados de aprendizaje y criterios de evaluación, establecidos en los reales decretos por los que se fijan las enseñanzas mínimas de los títulos de Formación Profesional. No obstante lo anterior, y de acuerdo con el artículo 45.2 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, quienes hubieran superado el módulo profesional de Formación y orientación laboral o el módulo profesional de Empresa e iniciativa emprendedora en cualquiera de los ciclos formativos correspondientes a los títulos establecidos al amparo de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación tendrán convalidados dichos módulos en cualquier otro ciclo formativo establecido al amparo de la misma ley.</p>
    <p class="parrafo">3. El módulo profesional de Formación y orientación laboral de cualquier título de formación profesional podrá ser objeto de convalidación siempre que se cumplan los requisitos establecidos en el artículo 45.3 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, que se acredite, al menos, un año de experiencia laboral, y acredite la formación establecida para el desempeño de las funciones de nivel básico de la actividad preventiva, expedida de acuerdo con lo dispuesto en el Real Decreto 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de los Servicios de Prevención.</p>
    <p class="parrafo">4. De acuerdo con lo establecido en el artículo 49 del Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, podrá determinarse la exención total o parcial del módulo profesional de Formación en centros de trabajo por su correspondencia con la experiencia laboral, siempre que se acredite una experiencia relacionada con este ciclo formativo en los términos previstos en dicho artículo.</p>
    <p class="articulo">Artículo 16. Correspondencia de los módulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditación, convalidación o exención.</p>
    <p class="parrafo">1. La correspondencia de las unidades de competencia con los módulos profesionales que forman las enseñanzas del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma para su convalidación o exención queda determinada en el Anexo V A) de este real decreto.</p>
    <p class="parrafo">2. La correspondencia de los módulos profesionales que forman las enseñanzas del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma con las unidades de competencia para su acreditación, queda determinada en el Anexo V B) de este real decreto.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional primera. Referencia del título en el marco europeo.</p>
    <p class="parrafo">Una vez establecido el marco nacional de cualificaciones, de acuerdo con las recomendaciones europeas, se determinará el nivel correspondiente de esta titulación en el marco nacional y su equivalente en el europeo.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional segunda. Oferta a distancia del presente título.</p>
    <p class="parrafo">Los módulos profesionales que forman las enseñanzas de este ciclo formativo podrán ofertarse a distancia, siempre que se garantice que el alumnado puede conseguir los resultados de aprendizaje de los mismos, de acuerdo con lo dispuesto en el presente real decreto. Para ello, las Administraciones educativas, en el ámbito de sus respectivas competencias, adoptarán las medidas que estimen necesarias y dictarán las instrucciones precisas.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional tercera. Titulaciones equivalentes y vinculación con capacitaciones profesionales.</p>
    <p class="parrafo">1. De acuerdo con lo establecido en la disposición adicional trigesimoprimera de la Ley Orgánica 2/2006, de 3 de mayo, de Educación, los títulos de Técnico Especialista de la Ley 14/1970, de 4 de agosto, General de Educación y Financiamiento de la Reforma Educativa, que a continuación se relacionan, tendrán los mismos efectos profesionales y académicos que el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma establecido en el presente real decreto:</p>
    <p class="parrafo_2">a) Técnico Especialista en Informática de Gestión, rama Administrativa y Comercial.</p>
    <p class="parrafo">b) Técnico Especialista Programador de Gestión Administrativa, rama Administrativa y Comercial.</p>
    <p class="parrafo">c) Técnico Especialista Programador de Aplicaciones de Gestión, rama Administrativa y Comercial.</p>
    <p class="parrafo">d) Técnico Especialista en Programación de Informática de Gestión, rama Administrativa y Comercial.</p>
    <p class="parrafo">e) Técnico Especialista Programador de Gestión, rama Administrativa y Comercial.</p>
    <p class="parrafo_2">2. El título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas, contenida en el Real Decreto 1661/1994, de 22 de julio, tendrá los mismos efectos profesionales y académicos que el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma establecido en el presente real decreto.</p>
    <p class="parrafo">3. La formación establecida en este real decreto en el módulo profesional de Formación y orientación laboral capacita para llevar a cabo responsabilidades profesionales equivalentes a las que precisan las actividades de nivel básico en prevención de riesgos laborales, establecidas en el Real Decreto 39/1997, de 17 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de los Servicios de Prevención, siempre que tenga, al menos, 45 horas lectivas.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional cuarta. Regulación del ejercicio de la profesión.</p>
    <p class="parrafo">1. De conformidad con lo establecido en el Real Decreto 1538/2006, de 15 de diciembre, por el que se establece la ordenación general de la formación profesional del sistema educativo, los elementos recogidos en el presente real decreto no constituyen una regulación del ejercicio de profesión titulada alguna.</p>
    <p class="parrafo">2. Asimismo, las equivalencias de titulaciones académicas establecidas en el apartado 1 y 2 de la disposición adicional tercera de este real decreto, se entenderán sin perjuicio del cumplimiento de las disposiciones que habilitan para el ejercicio de las profesiones reguladas.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional quinta. Equivalencias a efectos de docencia en los procedimientos selectivos de ingreso en el Cuerpo de Profesores Técnicos de Formación Profesional.</p>
    <p class="parrafo">El título de Técnico Superior o de Técnico Especialista se declara equivalente a los exigidos para el acceso al Cuerpo de Profesores Técnicos de Formación Profesional, cuando el titulado haya ejercido como profesor interino en centros públicos del ámbito territorial de la Administración convocante y en la especialidad docente a la que pretenda acceder durante un periodo mínimo de dos años antes del 31 de agosto de 2007.</p>
    <p class="articulo">Disposición adicional sexta. Accesibilidad universal en las enseñanzas de este título.</p>
    <p class="parrafo">1. Las Administraciones educativas, en el ámbito de sus respectivas competencias, incluirán en el currículo de este ciclo formativo los elementos necesarios para garantizar que las personas que lo cursen desarrollen las competencias incluidas en el currículo en diseño para todos.</p>
    <p class="parrafo">2. Asimismo, dichas Administraciones adoptarán las medidas que estimen necesarias para que este alumnado pueda acceder y cursar dicho ciclo formativo en las condiciones establecidas en la disposición final décima de la Ley 51/2003, de 2 de diciembre, de igualdad de oportunidades, no discriminación y accesibilidad universal de las personas con discapacidad.</p>
    <p class="articulo">Disposición transitoria única. Aplicabilidad de otras normas.</p>
    <p class="parrafo">1. Hasta que sea de aplicación lo dispuesto en este real decreto, en virtud de lo establecido en sus disposiciones finales segunda y tercera, será de aplicación lo dispuesto en el Real Decreto 1661/1994, de 22 de julio, por el que se establece el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas.</p>
    <p class="parrafo">2. Asimismo, hasta que sea de aplicación la norma que regule, para el ámbito de gestión del Ministerio de Educación, el currículo correspondiente al título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma, será de aplicación lo establecido en el Real Decreto 1676/1994, de 22 de julio, por el que se establece el currículo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas.</p>
    <p class="articulo">Disposición derogatoria única. Derogación de normas.</p>
    <p class="parrafo">1. Queda derogado el Real Decreto 1661/1994, de 22 de julio, por el que se establece el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas y las correspondientes enseñanzas mínimas y cuantas disposiciones de igual o inferior rango se opongan a lo dispuesto en este real decreto.</p>
    <p class="parrafo">2. Queda derogado el Real Decreto 1676/1994, de 22 de julio, por el que se establece el currículo del ciclo formativo de grado superior correspondiente al título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas.</p>
    <p class="articulo">Disposición final primera. Título competencial.</p>
    <p class="parrafo">El presente real decreto tiene carácter de norma básica, al amparo de las competencias que atribuye al Estado el artículo 149.1.1.ª y 30.ª de la Constitución.</p>
    <p class="articulo">Disposición final segunda. Implantación del nuevo currículo.</p>
    <p class="parrafo">Las Administraciones educativas implantarán el nuevo currículo de estas enseñanzas en el curso escolar 2011/2012. No obstante, podrán anticipar al año académico 2010/2011 la implantación de este ciclo formativo.</p>
    <p class="articulo">Disposición final tercera. Entrada en vigor.</p>
    <p class="parrafo">El presente real decreto entrará en vigor el día siguiente al de su publicación en el «Boletín Oficial del Estado».</p>
    <p class="parrafo_2">Dado en Madrid, el 16 de abril de 2010.</p>
    <p class="firma_rey">JUAN CARLOS R.</p>
    <p class="firma_ministro">El Ministro de Educación,</p>
    <p class="firma_ministro">ÁNGEL GABILONDO PUJOL</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO I</p>
    <p class="anexo_tit">Módulos Profesionales</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Sistemas Informáticos.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 10.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0483.</p>
    <p class="texto independiente 2">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente 2">1. Evalúa sistemas informáticos identificando sus componentes y características.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido los componentes físicos de un sistema informático y sus mecanismos de interconexión.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha verificado el proceso de puesta en marcha de un equipo.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han clasificado, instalado y configurado diferentes tipos de dispositivos periféricos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los tipos de redes y sistemas de comunicación.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado los componentes de una red informática.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han interpretado mapas físicos y lógicos de una red informática.</p>
    <p class="texto independiente 2">2. Instala sistemas operativos planificando el proceso e interpretando documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los elementos funcionales de un sistema informático.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han analizado las características, funciones y arquitectura de un sistema operativo.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han comparado sistemas operativos en base a sus requisitos, características, campos de aplicación y licencias de uso.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han instalado diferentes sistemas operativos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han aplicado técnicas de actualización y recuperación del sistema.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado maquinas virtuales para instalar y probar sistemas operativos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han documentado los procesos realizados.</p>
    <p class="texto independiente 2">3. Gestiona la información del sistema identificando las estructuras de almacenamiento y aplicando medidas para asegurar la integridad de los datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han comparado sistemas de archivos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha identificado la estructura y función de los directorios del sistema operativo.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado herramientas en entorno gráfico y comandos para localizar información en el sistema de archivos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado diferentes tipos de particiones y unidades lógicas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han realizado copias de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han automatizado tareas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han instalado y evaluado utilidades relacionadas con la gestión de información.</p>
    <p class="texto independiente 2">4. Gestiona sistemas operativos utilizando comandos y herramientas gráficas y evaluando las necesidades del sistema.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han configurado cuentas de usuario locales y grupos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha asegurado el acceso al sistema mediante el uso de directivas de cuenta y directivas de contraseñas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado, arrancado y detenido servicios y procesos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha protegido el acceso a la información mediante el uso de permisos locales.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado comandos para realizar las tareas básicas de configuración del sistema.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha monitorizado el sistema.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han instalado y evaluado utilidades para el mantenimiento y optimización del sistema.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han evaluado las necesidades del sistema informático en relación con el desarrollo de aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente 2">5. Interconecta sistemas en red configurando dispositivos y protocolos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha configurado el protocolo TCP/IP.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han configurado redes de área local cableadas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han configurado redes de área local inalámbricas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado dispositivos de interconexión de redes.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha configurado el acceso a redes de área extensa.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han gestionado puertos de comunicaciones.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha verificado el funcionamiento de la red mediante el uso de comandos y herramientas básicas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han aplicado protocolos seguros de comunicaciones.</p>
    <p class="texto independiente 2">6. Opera sistemas en red gestionando sus recursos e identificando las restricciones de seguridad existentes.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha configurado el acceso a recursos locales y recursos de red.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los derechos de usuario y directivas de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han explotado servidores de ficheros, servidores de impresión y servidores de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha accedido a los servidores utilizando técnicas de conexión remota.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha evaluado la necesidad de proteger los recursos y el sistema.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han instalado y evaluado utilidades de seguridad básica.</p>
    <p class="texto independiente 2">7. Elabora documentación valorando y utilizando aplicaciones informáticas de propósito general.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha clasificado software en función de su licencia y propósito.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han analizado las necesidades específicas de software asociadas al uso de sistemas informáticos en diferentes entornos productivos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han realizado tareas de documentación mediante el uso de herramientas ofimáticas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado sistemas de correo y mensajería electrónica.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado los servicios de transferencia de ficheros.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado métodos de búsqueda de documentación técnica mediante el uso de servicios de Internet.</p>
    <p class="texto independiente 2">Duración: 100 horas.</p>
    <p class="texto independiente 2">Contenidos básicos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Explotación de Sistemas microinformáticos:</p>
    <p class="normal 10">−	Componentes de un sistema informático.</p>
    <p class="normal 10">−	Periféricos. Adaptadores para la conexión de dispositivos.</p>
    <p class="normal 10">−	Normas de seguridad y prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las redes. Ventajas e inconvenientes.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de redes.</p>
    <p class="normal 10">−	Componentes de una red informática.</p>
    <p class="normal 10">−	Topologías de red.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de cableado. Conectores.</p>
    <p class="normal 10">−	Mapa físico y lógico de una red local.</p>
    <p class="normal 10">Instalación de Sistemas Operativos:</p>
    <p class="normal 10">−	Funciones de un sistema operativo.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de sistemas operativos.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Licencias y tipos de licencias.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestores de arranque.</p>
    <p class="normal 10">−	Máquinas virtuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Consideraciones previas a la instalación de sistemas operativos libres y propietarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación de sistemas operativos. Requisitos, versiones y licencias.</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación/desinstalación de aplicaciones.Requisitos, versiones y licencias.</p>
    <p class="normal 10">−	Actualización de sistemas operativos y aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">Gestión de la información:</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de sistemas de archivos mediante comandos y entornos gráficos.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura de directorios de sistemas operativos libres y propietarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Búsqueda de información del sistema mediante comandos y herramientas gráficas.</p>
    <p class="normal 10">−	Identificación del software instalado mediante comandos y herramientas gráficas.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de administración de discos. Particiones y volúmenes.Desfragmentación y chequeo.</p>
    <p class="normal 10">−	Tareas automáticas.</p>
    <p class="normal 10">Configuración de sistemas operativos:</p>
    <p class="normal 10">−	Configuración de usuarios y grupos locales.</p>
    <p class="normal 10">−	Seguridad de cuentas de usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	Seguridad de contraseñas.</p>
    <p class="normal 10">−	Acceso a recursos. Permisos locales.</p>
    <p class="normal 10">−	Servicios y procesos.</p>
    <p class="normal 10">−	Comandos de sistemas libres y propietarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de monitorización del sistema.</p>
    <p class="normal 10">Conexión de sistemas en red:</p>
    <p class="normal 10">−	Configuración del protocolo TCP/IP en un cliente de red. Direcciones IP. Máscaras de subred. IPv4. IPv6. Configuración estática. Configuración dinámica automática.</p>
    <p class="normal 10">−	Ficheros de configuración de red.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de puertos.</p>
    <p class="normal 10">−	Resolución de problemas de conectividad en sistemas operativos en red.</p>
    <p class="normal 10">−	Comandos utilizados en sistemas operativos libres y propietarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Monitorización de redes.</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolos TCP/IP.</p>
    <p class="normal 10">−	Configuración de los adaptadores de red en sistemas operativos libres y propietarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Interconexión de redes: adaptadores de red y dispositivos de interconexión.</p>
    <p class="normal 10">−	Redes cableadas. Tipos y características. Adaptadores de red. Conmutadores, enrutadores, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Redes inalámbricas. Tipos y características. Adaptadores.Dispositivos de interconexión.</p>
    <p class="normal 10">−	Seguridad básica en redes cableadas e inalámbricas.</p>
    <p class="normal 10">−	Seguridad de comunicaciones.</p>
    <p class="normal 10">Gestión de recursos en una red:</p>
    <p class="normal 10">−	Diferencias entre permisos y derechos. Permisos de red. Permisos locales. Herencia. Listas de control de acceso.</p>
    <p class="normal 10">−	Derechos de usuarios.</p>
    <p class="normal 10">−	Requisitos de seguridad del sistema y de los datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Servidores de ficheros.</p>
    <p class="normal 10">−	Servidores de impresión.</p>
    <p class="normal 10">−	Servidores de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas de conexión remota.</p>
    <p class="normal 10">−	Cortafuegos.</p>
    <p class="normal 10">Explotación de aplicaciones informáticas de propósito general:</p>
    <p class="normal 10">−	Requisitos del software.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas ofimáticas.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de Internet.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilidades de propósito general: Antivirus, recuperación de datos, mantenimiento del sistema, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desempeñar la función de explotación de sistemas informáticos.</p>
    <p class="normal 10">La función de explotación de sistemas informáticos incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación, configuración básica y explotación de sistemas operativos.</p>
    <p class="normal 10">−	La configuración básica y gestión de redes de área local.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación, mantenimiento y explotación de aplicaciones a partir de documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en la explotación de sistemas informáticos en relación al desarrollo de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), t), u), v), w) y x) del ciclo formativo y las competencias profesionales, personales y sociales a), b), t), u), v), w), x) ey) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo están relacionadas con:</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación del hardware.</p>
    <p class="normal 10">−	El análisis de los cambios y novedades que se producen en los sistemas informáticos: hardware, sistemas operativos, redes y aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de máquinas virtuales para simular sistemas.</p>
    <p class="normal 10">−	La correcta interpretación de documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación y actualización de sistemas operativos.</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión de redes locales.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación y configuración de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	La verificación de la seguridad de acceso al sistema.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de documentación técnica.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Bases de datos.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 11.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0484.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">1. Reconoce los elementos de las bases de datos analizando sus funciones y valorando la utilidad de los sistemas gestores.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado los sistemas lógicos de almacenamiento y sus características.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los distintos tipos de bases de datos según el modelo de datos utilizado.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado los distintos tipos de bases de datos en función de la ubicación de la información.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha evaluado la utilidad de un sistema gestor de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha reconocido la función de cada uno de los elementos de un sistema gestor de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han clasificado los sistemas gestores de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha reconocido la utilidad de las bases de datos distribuidas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han analizado las políticas de fragmentación de la información.</p>
    <p class="texto independiente, car1">2. Crea bases de datos definiendo su estructura y las características de sus elementos según el modelo relacional.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha analizado el formato de almacenamiento de la información.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado las tablas y las relaciones entre ellas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han seleccionado los tipos de datos adecuados.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han definido los campos clave en las tablas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han implantado las restricciones reflejadas en el diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han creado vistas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han creado los usuarios y se les han asignado privilegios.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han utilizando asistentes, herramientas gráficas y los lenguajes de definición y control de datos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">3. Consulta la información almacenada en una base de datos empleando asistentes, herramientas gráficas y el lenguaje de manipulación de datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las herramientas y sentencias para realizar consultas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han realizado consultas simples sobre una tabla.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han realizado consultas sobre el contenido de varias tablas mediante composiciones internas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han realizado consultas sobre el contenido de varias tablas mediante composiciones externas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han realizado consultas resumen.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han realizado consultas con subconsultas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">4. Modifica la información almacenada en la base de datos utilizando asistentes, herramientas gráficas y el lenguaje de manipulación de datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las herramientas y sentencias para modificar el contenido de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han insertado, borrado y actualizado datos en las tablas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha incluido en una tabla la información resultante de la ejecución de una consulta.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han diseñado guiones de sentencias para llevar a cabo tareas complejas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha reconocido el funcionamiento de las transacciones.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han anulado parcial o totalmente los cambios producidos por una transacción.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado los efectos de las distintas políticas de bloqueo de registros.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han adoptado medidas para mantener la integridad y consistencia de la información.</p>
    <p class="texto independiente, car1">5. Desarrolla procedimientos almacenados evaluando y utilizando las sentencias del lenguaje incorporado en el sistema gestor de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las diversas formas de automatizar tareas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido los métodos de ejecución de guiones.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las herramientas disponibles para editar guiones.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han definido y utilizado guiones para automatizar tareas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha hecho uso de las funciones proporcionadas por el sistema gestor.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han definido funciones de usuario.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado estructuras de control de flujo.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han definido disparadores.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han utilizado cursores.</p>
    <p class="texto independiente, car1">6. Diseña modelos relacionales normalizados interpretando diagramas entidad/relación.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han utilizado herramientas gráficas para representar el diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las tablas del diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado los campos que forman parte de las tablas del diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han analizado las relaciones entre las tablas del diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado los campos clave.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han aplicado reglas de integridad.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han aplicado reglas de normalización.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han analizado y documentado las restricciones que no pueden plasmarse en el diseño lógico.</p>
    <p class="texto independiente, car1">7. Gestiona la información almacenada en bases de datos objeto-relacionales, evaluando y utilizando las posibilidades que proporciona el sistema gestor.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las características de las bases de datos objeto- relacionales.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado tipos de datos objeto, sus atributos y métodos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han creado tablas de objetos y tablas de columnas tipo objeto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado tipos de datos colección.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han realizado consultas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha modificado la información almacenada manteniendo la integridad y consistencia de los datos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Duración: 105 horas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Contenidos básicos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Almacenamiento de la información:</p>
    <p class="normal 10">−	Ficheros (planos, indexados, acceso directo, entre otros).</p>
    <p class="normal 10">−	Bases de datos. Conceptos, usos y tipos según el modelo de datos, la ubicación de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	Sistemas gestores de base de datos: Funciones, componentes y tipos.</p>
    <p class="normal 10">−	Bases de datos centralizadas y bases de datos distribuidas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Bases de datos relacionales:</p>
    <p class="normal 10">−	Modelo de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Terminología del modelo relacional.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Claves primarias.</p>
    <p class="normal 10">−	Índices. Características.</p>
    <p class="normal 10">−	El valor NULL.</p>
    <p class="normal 10">−	Claves ajenas.</p>
    <p class="normal 10">−	Vistas.</p>
    <p class="normal 10">−	Usuarios. Privilegios.</p>
    <p class="normal 10">−	Lenguaje de descripción de datos (DDL).</p>
    <p class="normal 10">−	Lenguaje de control de datos (DCL).</p>
    <p class="texto independiente, car1">Realización de consultas:</p>
    <p class="normal 10">−	La sentencia SELECT.</p>
    <p class="normal 10">−	Selección y ordenación de registros.</p>
    <p class="normal 10">−	Operadores. Operadores de comparación. Operadores lógicos.</p>
    <p class="normal 10">−	Consultas de resumen.</p>
    <p class="normal 10">−	Agrupamiento de registros.</p>
    <p class="normal 10">−	Composiciones internas.</p>
    <p class="normal 10">−	Composiciones externas.</p>
    <p class="normal 10">−	Subconsultas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Tratamiento de datos:</p>
    <p class="normal 10">−	Inserción de registros.</p>
    <p class="normal 10">−	Borrado de registros. Modificación de registros.</p>
    <p class="normal 10">−	Borrados y modificaciones e integridad referencial. Subconsultas y composiciones en órdenes de edición.</p>
    <p class="normal 10">−	Transacciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Políticas de bloqueo.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Programación de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Introducción. Lenguaje de programación.</p>
    <p class="normal 10">−	Variables del sistema y variables de usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	Funciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructuras de control de flujo.</p>
    <p class="normal 10">−	Procedimientos almacenados. Funciones de usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	Subrutinas.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos y disparadores.</p>
    <p class="normal 10">−	Excepciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Cursores.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Interpretación de Diagramas Entidad/Relación</p>
    <p class="normal 10">−	Entidades y relaciones. Cardinalidad.</p>
    <p class="normal 10">−	Debilidad.</p>
    <p class="normal 10">−	El modelo E/R ampliado.</p>
    <p class="normal 10">−	Paso del diagrama E/R al modelo relacional.</p>
    <p class="normal 10">−	Normalización de modelos relacionales.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Uso de bases de datos objeto-relacionales.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las bases de datos objeto-relacionales.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos objeto.</p>
    <p class="normal 10">−	Definición de tipos de objeto.</p>
    <p class="normal 10">−	Herencia.</p>
    <p class="normal 10">−	Identificadores; referencias.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos colección</p>
    <p class="normal 10">−	Declaración e inicialización de objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Uso de la sentencia SELECT.</p>
    <p class="normal 10">−	Inserción de objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Modificación y borrado de objetos.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desempeñar la función de programación de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">La función de programación de bases de datos incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La planificación y realización del diseño físico de una base de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	La normalización de esquemas.</p>
    <p class="normal 10">−	La inserción y manipulación de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	La planificación y realización de consultas.</p>
    <p class="normal 10">−	La programación de procedimientos almacenados.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en:</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión de la información almacenada en bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que acceden a bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales c), e), f) y p) del ciclo formativo y las competencias b), c), e), p) y t) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	La interpretación de diseños lógicos de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	La realización del diseño físico de una base de datos a partir de un diseño lógico.</p>
    <p class="normal 10">−	La implementación y normalización de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	La realización de operaciones de consulta y modificación sobre los datos almacenados.</p>
    <p class="normal 10">−	La programación de procedimientos almacenados.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de bases de datos objeto-relacionales.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Programación.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 14.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0485.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">1. Reconoce la estructura de un programa informático, identificando y relacionando los elementos propios del lenguaje de programación utilizado.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los bloques que componen la estructura de un programa informático.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado proyectos de desarrollo de aplicaciones</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado entornos integrados de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los distintos tipos de variables y la utilidad específica de cada uno.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha modificado el código de un programa para crear y utilizar variables.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han creado y utilizado constantes y literales.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han clasificado, reconocido y utilizado en expresiones los operadores del lenguaje.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha comprobado el funcionamiento de las conversiones de tipo explícitas e implícitas.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han introducido comentarios en el código.</p>
    <p class="texto independiente, car1">2. Escribe y prueba programas sencillos, reconociendo y aplicando los fundamentos de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los fundamentos de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han escrito programas simples.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han instanciado objetos a partir de clases predefinidas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado métodos y propiedades de los objetos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han escrito llamadas a métodos estáticos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado parámetros en la llamada a métodos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han incorporado y utilizado librerías de objetos.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han utilizado constructores.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se ha utilizado el entorno integrado de desarrollo en la creación y compilación de programas simples.</p>
    <p class="texto independiente, car1">3. Escribe y depura código, analizando y utilizando las estructuras de control del lenguaje.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha escrito y probado código que haga uso de estructuras de selección.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han utilizado estructuras de repetición.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han reconocido las posibilidades de las sentencias de salto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha escrito código utilizando control de excepciones.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han creado programas ejecutables utilizando diferentes estructuras de control.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han probado y depurado los programas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha comentado y documentado el código.</p>
    <p class="texto independiente, car1">4. Desarrolla programas organizados en clases analizando y aplicando los principios de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha reconocido la sintaxis, estructura y componentes típicos de una clase.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han definido clases.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han definido propiedades y métodos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado constructores.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han desarrollado programas que instancien y utilicen objetos de las clases creadas anteriormente.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado mecanismos para controlar la visibilidad de las clases y de sus miembros.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han definido y utilizado clases heredadas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han creado y utilizado métodos estáticos.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han definido y utilizado interfaces.</p>
    <p class="normal 10">j)	Se han creado y utilizado conjuntos y librerías de clases.</p>
    <p class="texto independiente, car1">5. Realiza operaciones de entrada y salida de información, utilizando procedimientos específicos del lenguaje y librerías de clases.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha utilizado la consola para realizar operaciones de entrada y salida de información.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han aplicado formatos en la visualización de la información.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han reconocido las posibilidades de entrada / salida del lenguaje y las librerías asociadas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado ficheros para almacenar y recuperar información.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han creado programas que utilicen diversos métodos de acceso al contenido de los ficheros.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado las herramientas del entorno de desarrollo para crear interfaces gráficos de usuario simples.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han programado controladores de eventos.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han escrito programas que utilicen interfaces gráficos para la entrada y salida de información.</p>
    <p class="texto independiente, car1">6. Escribe programas que manipulen información seleccionando y utilizando tipos avanzados de datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han escrito programas que utilicen arrays.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido las librerías de clases relacionadas con tipos de datos avanzados.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado listas para almacenar y procesar información.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado iteradores para recorrer los elementos de las listas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han reconocido las características y ventajas de cada una de la colecciones de datos disponibles.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han creado clases y métodos genéricos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado expresiones regulares en la búsqueda de patrones en cadenas de texto.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han identificado las clases relacionadas con el tratamiento de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han realizado programas que realicen manipulaciones sobre documentos XML.</p>
    <p class="texto independiente, car1">7. Desarrolla programas aplicando características avanzadas de los lenguajes orientados a objetos y del entorno de programación.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los conceptos de herencia, superclase y subclase.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han utilizado modificadores para bloquear y forzar la herencia de clases y métodos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha reconocido la incidencia de los constructores en la herencia.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado clases heredadas que sobrescriban la implementación de métodos de la superclase.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han diseñado y aplicado jerarquías de clases.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han probado y depurado las jerarquías de clases.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado programas que implementen y utilicen jerarquías de clases.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha comentado y documentado el código.</p>
    <p class="texto independiente, car1">8. Utiliza bases de datos orientadas a objetos, analizando sus características y aplicando técnicas para mantener la persistencia de la información.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las características de las bases de datos orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha analizado su aplicación en el desarrollo de aplicaciones mediante lenguajes orientados a objetos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han instalado sistemas gestores de bases de datos orientados a objetos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han clasificado y analizado los distintos métodos soportados por los sistemas gestores para la gestión de la información almacenada.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado bases de datos y las estructuras necesarias para el almacenamiento de objetos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han programado aplicaciones que almacenen objetos en las bases de datos creadas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han realizado programas para recuperar, actualizar y eliminar objetos de las bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado programas para almacenar y gestionar tipos de datos estructurados, compuestos y relacionados.</p>
    <p class="texto independiente, car1">9. Gestiona información almacenada en bases de datos relacionales manteniendo la integridad y consistencia de los datos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las características y métodos de acceso a sistemas gestores de bases de datos relacionales.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han programado conexiones con bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha escrito código para almacenar información en bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado programas para recuperar y mostrar información almacenada en bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han efectuado borrados y modificaciones sobre la información almacenada.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han creado aplicaciones que ejecuten consultas sobre bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han creado aplicaciones para posibilitar la gestión de información presente en bases de datos relacionales.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 135 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="encabezado, car2">Identificación de los elementos de un programa informático:</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura y bloques fundamentales.</p>
    <p class="normal 10">−	Variables.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Literales.</p>
    <p class="normal 10">−	Constantes.</p>
    <p class="normal 10">−	Operadores y expresiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Conversiones de tipo.</p>
    <p class="normal 10">−	Comentarios.</p>
    <p class="encabezado, car2">Utilización de objetos:</p>
    <p class="normal 10">−	Características de los objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Instanciación de objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de propiedades.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de métodos estáticos.</p>
    <p class="normal 10">−	Constructores.</p>
    <p class="normal 10">−	Destrucción de objetos y liberación de memoria.</p>
    <p class="encabezado, car2">Uso de estructuras de control:</p>
    <p class="normal 10">−	Estructuras de selección.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructuras de repetición.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructuras de salto.</p>
    <p class="normal 10">−	Control de excepciones.</p>
    <p class="encabezado, car2">Desarrollo de clases:</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de clase.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura y miembros de una clase.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de atributos.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de constructores.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de clases y objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de clases heredadas.</p>
    <p class="encabezado, car2">Lectura y escritura de información:</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de flujos. Flujos de bytes y de caracteres.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases relativas a flujos.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de flujos.</p>
    <p class="normal 10">−	Entrada desde teclado.</p>
    <p class="normal 10">−	Salida a pantalla.</p>
    <p class="normal 10">−	Ficheros de datos. Registros.</p>
    <p class="normal 10">−	Apertura y cierre de ficheros. Modos de acceso.</p>
    <p class="normal 10">−	Escritura y lectura de información en ficheros.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de los sistemas de ficheros.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación y eliminación de ficheros y directorios.</p>
    <p class="normal 10">−	Interfaces.</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de evento.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de controladores de eventos.</p>
    <p class="encabezado, car2">Aplicación de las estructuras de almacenamiento:</p>
    <p class="normal 10">−	Estructuras.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de arrays.</p>
    <p class="normal 10">−	Arrays multidimensionales.</p>
    <p class="normal 10">−	Cadenas de caracteres.</p>
    <p class="normal 10">−	Listas.</p>
    <p class="encabezado, car2">Utilización avanzada de clases:</p>
    <p class="normal 10">−	Composición de clases.</p>
    <p class="normal 10">−	Herencia.</p>
    <p class="normal 10">−	Superclases y subclases.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases y métodos abstractos y finales.</p>
    <p class="normal 10">−	Sobreescritura de métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Constructores y herencia.</p>
    <p class="encabezado, car2">Mantenimiento de la persistencia de los objetos:</p>
    <p class="normal 10">−	Bases de datos orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las bases de datos orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación del gestor de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Mecanismos de consulta.</p>
    <p class="normal 10">−	El lenguaje de consultas: sintaxis, expresiones, operadores.</p>
    <p class="normal 10">−	Recuperación, modificación y borrado de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos objeto; atributos y métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos colección.</p>
    <p class="encabezado, car2">Gestión de bases de datos relacionales:</p>
    <p class="normal 10">−	Establecimiento de conexiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Recuperación de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Manipulación de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	Ejecución de consultas sobre la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional contiene parte de la formación necesaria para desempeñar la función de programación de aplicaciones de propósito general en lenguajes orientados a objetos.</p>
    <p class="normal 10">La función de programación de aplicaciones de propósito general en lenguajes orientados a objetos incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de programas organizados en clases aplicando los principios de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de interfaces para la interacción de la aplicación con el usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación, análisis e integración de librerías para incorporar funcionalidades específicas a los programas desarrollados.</p>
    <p class="normal 10">−	El almacenamiento y recuperación de información en sistemas gestores de bases de datos relacionales y orientados a objetos.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el desarrollo y la adaptación de programas informáticos de propósito general en lenguajes orientados a objetos.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales e), j), q) y w) del ciclo formativo y las competencias a), e), f), i), j), t) y w) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	La interpretación y aplicación de los principios de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	La evaluación, selección y utilización de herramientas y lenguajes de programación orientados a objetos</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de las características específicas de lenguajes y entornos de programación en el desarrollo de aplicaciones informáticas.</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación de las funcionalidades aportadas por los sistemas gestores de bases de datos y su incorporación a los programas desarrollados.</p>
    <p class="normal 10">−	La documentación de los programas desarrollados.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Lenguajes de marcas y sistemas de gestión de información.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 7.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0373.</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">1. Reconoce las características de lenguajes de marcas analizando e interpretando fragmentos de código.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las características generales de los lenguajes de marcas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido las ventajas que proporcionan en el tratamiento de la información.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han clasificado los lenguajes de marcas e identificado los más relevantes.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han diferenciado sus ámbitos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han reconocido la necesidad y los ámbitos específicos de aplicación de un lenguaje de marcas de propósito general.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han analizado las características propias del lenguaje XML.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado la estructura de un documento XML y sus reglas sintácticas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han contrastado la necesidad de crear documentos XML bien formados y la influencia en su procesamiento.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han identificado las ventajas que aportan los espacios de nombres.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">2. Utiliza lenguajes de marcas para la transmisión de información a través de la web analizando la estructura de los documentos e identificando sus elementos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado y clasificado los lenguajes de marcas relacionados con la web y sus diferentes versiones.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha analizado la estructura de un documento HTML e identificado las secciones que lo componen.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han reconocido la funcionalidad de las principales etiquetas y los atributos del lenguaje HTML.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han establecido las semejanzas y diferencias entre los lenguajes HTML y XHTML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha reconocido la utilidad de XHTML en los sistemas de gestión de información.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado herramientas en la creación documentos web.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado las ventajas que aporta la utilización de hojas de estilo.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han aplicado hojas de estilo.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">3. Genera canales de contenidos analizando y utilizando tecnologías de sindicación.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las ventajas que aporta la sindicación de contenidos en la gestión y transmisión de la información.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han definido sus ámbitos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han analizado las tecnologías en que se basa la sindicación de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha identificado la estructura y la sintaxis de un canal de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han creado y validado canales de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha comprobado la funcionalidad y el acceso a los canales.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado herramientas específicas como agregadores y directorios de canales.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">4. Establece mecanismos de validación para documentos XML utilizando métodos para definir su sintaxis y estructura.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha establecido la necesidad de describir la información transmitida en los documentos XML y sus reglas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las tecnologías relacionadas con la definición de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha analizado la estructura y sintaxis específica utilizada en la descripción.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han creado descripciones de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado descripciones en la elaboración y validación de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han asociado las descripciones con los documentos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado herramientas específicas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado las descripciones.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">5. Realiza conversiones sobre documentos XML utilizando técnicas y herramientas de procesamiento.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha identificado la necesidad de la conversión de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han establecido ámbitos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han analizado las tecnologías implicadas y su modo de funcionamiento.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha descrito la sintaxis específica utilizada en la conversión y adaptación de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han creado especificaciones de conversión.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado y caracterizado herramientas específicas relacionadas con la conversión de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado conversiones con distintos formatos de salida.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado y depurado las especificaciones de conversión.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">6. Gestiona información en formato XML analizando y utilizando tecnologías de almacenamiento y lenguajes de consulta.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los principales métodos de almacenamiento de la información usada en documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los inconvenientes de almacenar información en formato XML.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han establecido tecnologías eficientes de almacenamiento de información en función de sus características.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado sistemas gestores de bases de datos relacionales en el almacenamiento de información en formato XML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado técnicas específicas para crear documentos XML a partir de información almacenada en bases de datos relacionales.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado las características de los sistemas gestores de bases de datos nativas XML.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han instalado y analizado sistemas gestores de bases de datos nativas XML.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han utilizado técnicas para gestionar la información almacenada en bases de datos nativas XML.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han identificado lenguajes y herramientas para el tratamiento y almacenamiento de información y su inclusión en documentos XML.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">7.	Opera sistemas empresariales de gestión de información realizando tareas de importación, integración, aseguramiento y extracción de la información.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido las ventajas de los sistemas de gestión y planificación de recursos empresariales.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han evaluado las características de las principales aplicaciones de gestión empresarial.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han instalado aplicaciones de gestión empresarial.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han configurado y adaptado las aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha establecido y verificado el acceso seguro a la información.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han generado informes.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado tareas de integración con aplicaciones ofimáticas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han realizado procedimientos de extracción de información para su tratamiento e incorporación a diversos sistemas.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han realizado tareas de asistencia y resolución de incidencias.</p>
    <p class="normal 10">j)	Se han elaborado documentos relativos a la explotación de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 70 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos:</p>
    <p class="encabezado, car2">Reconocimiento de las características de lenguajes de marcas:</p>
    <p class="normal 10">−	Clasificación.</p>
    <p class="normal 10">−	XML: Estructura y sintaxis.</p>
    <p class="normal 10">−	Etiquetas.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de edición.</p>
    <p class="normal 10">−	Elaboración de documentos XML bien formados.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de espacios de nombres en XML.</p>
    <p class="normal 10">Utilización de lenguajes de marcas en entornos web:</p>
    <p class="normal 10">−	Identificación de etiquetas y atributos de HTML.</p>
    <p class="normal 10">−	XHTM: diferencias sintácticas y estructurales con HTML.</p>
    <p class="normal 10">−	Versiones de HTML y de XHTML.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de diseño web.</p>
    <p class="normal 10">−	Hojas de estilo.</p>
    <p class="normal 10">Aplicación de los lenguajes de marcas a la sindicación de contenidos:</p>
    <p class="normal 10">−	Ámbitos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura de los canales de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">−	Tecnologías de creación de canales de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">−	Validación.</p>
    <p class="normal 10">−	Directorios de canales de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">−	Agregación.</p>
    <p class="normal 10">Definición de esquemas y vocabularios en XML:</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de métodos de definición de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de descripciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Asociación con documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Validación.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de creación y validación.</p>
    <p class="normal 10">Conversión y adaptación de documentos XML:</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas de transformación de documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Descripción de la estructura y de la sintaxis.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de plantillas.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de herramientas de procesamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Elaboración de documentación.</p>
    <p class="normal 10">Almacenamiento de información:</p>
    <p class="normal 10">−	Sistemas de almacenamiento de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Inserción y extracción de información en XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas de búsqueda de información en documentos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Lenguajes de consulta y manipulación.</p>
    <p class="normal 10">−	Almacenamiento XML nativo.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de tratamiento y almacenamiento de información en formato XML.</p>
    <p class="normal 10">Sistemas de gestión empresarial:</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación.</p>
    <p class="normal 10">−	Adaptación y configuración.</p>
    <p class="normal 10">−	Integración de módulos.</p>
    <p class="normal 10">−	Elaboración de informes.</p>
    <p class="normal 10">−	Integración con aplicaciones ofimáticas.</p>
    <p class="normal 10">−	Exportación de información.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desempeñar la función de gestión y explotación de sistemas de información.</p>
    <p class="texto independiente 3">La gestión y explotación de sistemas de información incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de lenguajes de marcado en el tratamiento y transmisión de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	La publicación y difusión de información mediante tecnologías de sindicación de contenidos.</p>
    <p class="normal 10">−	La caracterización de la información transmitida y almacenada.</p>
    <p class="normal 10">−	La adaptación de la información a las tecnologías utilizadas en su presentación, transmisión y almacenamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	El almacenamiento y recuperación de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	La implantación y adaptación de sistemas de gestión empresarial.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en:</p>
    <p class="normal 10">−	El almacenamiento y transmisión de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de tecnologías web para la publicación y difusión de información.</p>
    <p class="normal 10">−	La explotación de sistemas empresariales de gestión de información.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales h), p) y w) del ciclo formativo y las competencias e), f), h), p), t) y w) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	La caracterización y transmisión de la información utilizando lenguajes de marcado.</p>
    <p class="normal 10">−	La publicación y difusión de información en la web.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de técnicas de transformación y adaptación de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	El almacenamiento de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión de información en sistemas específicos orientados a entornos empresariales.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Entornos de Desarrollo.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 6.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0487.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y Criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">1. Reconoce los elementos y herramientas que intervienen en el desarrollo de un programa informático, analizando sus características y las fases en las que actúan hasta llegar a su puesta en funcionamiento.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha reconocido la relación de los programas con los componentes del sistema informático: memoria, procesador, periféricos, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las fases de desarrollo de una aplicación informática.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han diferenciado los conceptos de código fuente, objeto y ejecutable.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han reconocido las características de la generación de código intermedio para su ejecución en máquinas virtuales.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han clasificado los lenguajes de programación.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha evaluado la funcionalidad ofrecida por las herramientas utilizadas en programación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">2. Evalúa entornos integrados de desarrollo analizando sus características para editar código fuente y generar ejecutables.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han instalado entornos de desarrollo, propietarios y libres.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han añadido y eliminado módulos en el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha personalizado y automatizado el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha configurado el sistema de actualización del entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han generado ejecutables a partir de código fuente de diferentes lenguajes en un mismo entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han generado ejecutables a partir de un mismo código fuente con varios entornos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado las características comunes y específicas de diversos entornos de desarrollo.</p>
    <p class="texto independiente, car1">3. Verifica el funcionamiento de programas diseñando y realizando pruebas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los diferentes tipos de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han definido casos de prueba.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las herramientas de depuración y prueba de aplicaciones ofrecidas por el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado herramientas de depuración para definir puntos de ruptura y seguimiento.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado las herramientas de depuración para examinar y modificar el comportamiento de un programa en tiempo de ejecución.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han efectuado pruebas unitarias de clases y funciones.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han implementado pruebas automáticas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado las incidencias detectadas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">4. Optimiza código empleando las herramientas disponibles en el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los patrones de refactorización más usuales.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han elaborado las pruebas asociadas a la refactorización.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha revisado el código fuente usando un analizador de código.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado las posibilidades de configuración de un analizador de código.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han aplicado patrones de refactorización con las herramientas que proporciona el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha realizado el control de versiones integrado en el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado herramientas del entorno de desarrollo para documentar las clases.</p>
    <p class="texto independiente, car1">5. Genera diagramas de clases valorando su importancia en el desarrollo de aplicaciones y empleando las herramientas disponibles en el entorno.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los conceptos básicos de la programación orientada a objetos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha instalado el módulo del entorno integrado de desarrollo que permite la utilización de diagramas de clases.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las herramientas para la elaboración de diagramas de clases.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha interpretado el significado de diagramas de clases.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han trazado diagramas de clases a partir de las especificaciones de las mismas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha generado código a partir de un diagrama de clases.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha generado un diagrama de clases mediante ingeniería inversa.</p>
    <p class="texto independiente, car1">6. Genera diagramas de comportamiento valorando su importancia en el desarrollo de aplicaciones y empleando las herramientas disponibles en el entorno.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los distintos tipos de diagramas de comportamiento.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha reconocido el significado de los diagramas de casos de uso.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han interpretado diagramas de interacción.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han elaborado diagramas de interacción sencillos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha interpretado el significado de diagramas de actividades.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han elaborado diagramas de actividades sencillos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han interpretado diagramas de estados.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han planteado diagramas de estados sencillos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Duración: 50 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="normal 10">Desarrollo de software.</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de programa informático</p>
    <p class="normal 10">−	Código fuente, código objeto y código ejecutable; máquinas virtuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de lenguajes de programación.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de los lenguajes más difundidos.</p>
    <p class="normal 10">−	Fases del desarrollo de una aplicación: análisis, diseño, codificación, pruebas, documentación, explotación y mantenimiento, entre otras.</p>
    <p class="normal 10">−	Proceso de obtención de código ejecutable a partir del código fuente; herramientas implicadas.</p>
    <p class="normal 10">Instalación y uso de entornos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">−	Funciones de un entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación de un entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">−	Uso básico de un entorno de desarrollo:</p>
    <p class="normal 10">−	Edición de programas.</p>
    <p class="normal 10">−	Generación de ejecutables.</p>
    <p class="normal 10">Diseño y realización de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">−	Planificación de Pruebas.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de pruebas: Funcionales, estructurales, regresión...</p>
    <p class="normal 10">−	Procedimientos y casos de prueba.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas de Código: Cubrimiento, valores límite, clases de equivalencia...</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas unitarias; herramientas.</p>
    <p class="normal 10">Optimización y documentación.</p>
    <p class="normal 10">−	Refactorización. Concepto. Limitaciones. Patrones de refactorización más usuales. Refactorización y pruebas. Herramientas de ayuda a la refactorización.</p>
    <p class="normal 10">−	Control de versiones. Estructura de las herramientas de control de versiones. Repositorio. Herramientas de control de versiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Documentación. Uso de comentarios. Alternativas.</p>
    <p class="normal 10">Elaboración de diagramas de clases.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases. Atributos, métodos y visibilidad</p>
    <p class="normal 10">−	Objetos. Instanciación.</p>
    <p class="normal 10">−	Relaciones. Herencia, composición, agregación.</p>
    <p class="normal 10">−	Notación de los diagramas de clases.</p>
    <p class="normal 10">Elaboración de diagramas de comportamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos. Campo de aplicación</p>
    <p class="normal 10">−	Diagramas de casos de uso. Actores, escenario, relación de comunicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Diagramas de secuencia. Línea de vida de un objeto, activación, envío de mensajes</p>
    <p class="normal 10">−	Diagramas de colaboración. Objetos, mensajes.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Este módulo profesional contiene parte de la formación necesaria para desempeñar la función de desarrollador de aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">La función de desarrollador de aplicaciones incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de las herramientas software disponibles.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de documentación interna y técnica de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración y ejecución de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">−	La optimización de código.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el desarrollo de aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales d), e), h), i), j) y r) del ciclo formativo y las competencias profesionales, personales y sociales d), f), h), i), j), r), t), v) y w) del título.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo están relacionados con:</p>
    <p class="normal 10">−	La interpretación de documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación, configuración y personalización de diversos entornos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de distintos entornos de desarrollo para la edición y prueba de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas de depuración, optimización y documentación de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	La generación de diagramas técnicos.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de documentación interna de la aplicación.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Acceso a datos.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 9.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0486.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y Criterios de evaluación.</p>
    <p class="normal 10">1. Desarrolla aplicaciones que gestionan información almacenada en ficheros identificando el campo de aplicación de los mismos y utilizando clases específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	 Se han utilizado clases para la gestión de ficheros y directorios.</p>
    <p class="normal 10">b)	 Se han valorado las ventajas y los inconvenientes de las distintas formas de acceso.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado clases para recuperar información almacenada en un fichero XML.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado clases para almacenar información en un fichero XML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado clases para convertir a otro formato información contenida en un fichero XML.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han previsto y gestionado las excepciones.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han probado y documentado las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="normal 10">2. Desarrolla aplicaciones que gestionan información almacenada en bases de datos relacionales identificando y utilizando mecanismos de conexión.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han valorado las ventajas e inconvenientes de utilizar conectores.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han utilizado gestores de bases de datos embebidos e independientes.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se utilizado el conector idóneo en la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha establecido la conexión.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha definido la estructura de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han desarrollado aplicaciones que modifican el contenido de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han definido los objetos destinados a almacenar el resultado de las consultas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han desarrollado aplicaciones que efectúan consultas.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han eliminado los objetos una vez finalizada su función.</p>
    <p class="normal 10">j)	Se han gestionado las transacciones.</p>
    <p class="normal 10">3. Gestiona la persistencia de los datos identificando herramientas de mapeo objeto relacional (ORM) y desarrollando aplicaciones que las utilizan.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha instalado la herramienta ORM.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha configurado la herramienta ORM.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han definido los ficheros de mapeo.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han aplicado mecanismos de persistencia a los objetos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han desarrollado aplicaciones que modifican y recuperan objetos persistentes.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han desarrollado aplicaciones que realizan consultas usando el lenguaje SQL.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han gestionado las transacciones.</p>
    <p class="normal 10">4. Desarrolla aplicaciones que gestionan la información almacenada en bases de datos objeto relacionales y orientadas a objetos valorando sus características y utilizando los mecanismos de acceso incorporados.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las ventajas e inconvenientes de las bases de datos que almacenan objetos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han establecido y cerrado conexiones.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha gestionado la persistencia de objetos simples.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha gestionado la persistencia de objetos estructurados.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han desarrollado aplicaciones que realizan consultas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han modificado los objetos almacenados.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han gestionado las transacciones.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han probado y documentado las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="normal 10">5. Desarrolla aplicaciones que gestionan la información almacenada en bases de datos nativas XML evaluando y utilizando clases específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han valorado las ventajas e inconvenientes de utilizar una base de datos nativa XML.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha instalado el gestor de base de datos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha configurado el gestor de base de datos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha establecido la conexión con la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han desarrollado aplicaciones que efectúan consultas sobre el contenido de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han añadido y eliminado colecciones de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han desarrollado aplicaciones para añadir, modificar y eliminar documentos XML de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">6. Programa componentes de acceso a datos identificando las características que debe poseer un componente y utilizando herramientas de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han valorado las ventajas e inconvenientes de utilizar programación orientada a componentes.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado herramientas de desarrollo de componentes.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han programado componentes que gestionan información almacenada en ficheros.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han programado componentes que gestionan mediante conectores información almacenada en bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han programado componentes que gestionan información usando mapeo objeto relacional.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han programado componentes que gestionan información almacenada en bases de datos objeto relacionales y orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han programado componentes que gestionan información almacenada en una base de datos nativa XML.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han probado y documentado los componentes desarrollados.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han integrado los componentes desarrollados en aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 80 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="normal 10">Manejo de Ficheros.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases asociadas a las operaciones de gestión de ficheros y directorios: creación, borrado, copia, movimiento, entre otras.</p>
    <p class="normal 10">−	Formas de acceso a un fichero.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases para gestión de flujos de datos desde/hacia ficheros.</p>
    <p class="normal 10">−	Trabajo con ficheros XML: Analizadores sintácticos (parser) y vinculación (binding).</p>
    <p class="normal 10">−	Excepciones: detección y tratamiento.</p>
    <p class="normal 10">Manejo de Conectores.</p>
    <p class="normal 10">−	El desfase objeto-relacional.</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolos de acceso a bases de datos. Conectores.</p>
    <p class="normal 10">−	Ejecución de sentencias de descripción de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Ejecución de sentencias de modificación de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Ejecución de consultas.</p>
    <p class="normal 10">Herramientas de mapeo objeto relacional (ORM).</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de mapeo objeto relacional.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las herramientas ORM. Herramientas ORM más utilizadas.</p>
    <p class="normal 10">−	Instalación de una herramienta ORM.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura de un fichero de mapeo. Elementos, propiedades.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases persistentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Sesiones; estados de un objeto.</p>
    <p class="normal 10">−	Carga, almacenamiento y modificación de objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Consultas SQL.</p>
    <p class="normal 10">Bases de datos objeto relacionales y orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las bases de datos objeto-relacionales.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de objetos con SQL; ANSI SQL 1999.</p>
    <p class="normal 10">−	Acceso a las funciones del gestor desde el lenguaje de programación.</p>
    <p class="normal 10">−	Características de las bases de datos orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de datos: tipos básicos y tipos estructurados.</p>
    <p class="normal 10">−	El interfaz de programación de aplicaciones de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">Bases de datos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Bases de datos nativas XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Estrategias de almacenamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Establecimiento y cierre de conexiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Colecciones y documentos.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación y borrado de colecciones; clases y métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Añadir, modificar y eliminar documentos; clases y métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Realización de consultas; clases y métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Tratamiento de excepciones.</p>
    <p class="normal 10">Programación de componentes de acceso a datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de componente; características.</p>
    <p class="normal 10">−	Propiedades y atributos.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos; asociación de acciones a eventos.</p>
    <p class="normal 10">−	Persistencia del componente.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas para desarrollo de componentes no visuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Empaquetado de componentes.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Este módulo profesional contiene parte de la formación necesaria para desempeñar la función de desarrollador de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="texto independiente, car1">La función de desarrollador de aplicaciones multiplataforma incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que gestionan ficheros y directorios.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que acceden a bases de datos relacionales.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que hacen uso de bases de datos orientadas a objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que acceden a bases de datos XML.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de componentes de acceso a datos y su integración en aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el desarrollo de software de gestión multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales b), c), e), f), l), q) y r) del ciclo formativo y las competencias profesionales, personales y sociales b), c), e), f), l), q), r) y t) del título.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo están relacionados con:</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación de las tecnologías de persistencia de la información.</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión de información almacenada en bases de datos relacionales, orientadas a objetos, y XML.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas de mapeo.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas para el desarrollo de componentes de acceso a datos.</p>
    <p class="normal 10">−	La integración en aplicaciones de los componentes desarrollados.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Desarrollo de interfaces.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 9.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0488.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y Criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">1. Genera interfaces gráficos de usuario mediante editores visuales utilizando las funcionalidades del editor y adaptando el código generado.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha creado un interfaz gráfico utilizando los asistentes de un editor visual.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han utilizado las funciones del editor para ubicar los componentes del interfaz.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han modificado las propiedades de los componentes para adecuarlas a las necesidades de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha analizado el código generado por el editor visual.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha modificado el código generado por el editor visual.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han asociado a los eventos las acciones correspondientes.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha desarrollado una aplicación que incluye el interfaz gráfico obtenido.</p>
    <p class="texto independiente, car1">2. Genera interfaces gráficos de usuario basados en XML utilizando herramientas específicas y adaptando el documento XML generado.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido las ventajas de generar interfaces de usuario a partir de su descripción en XML.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha generado la descripción del interfaz en XML usando un editor gráfico.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha analizado el documento XML generado.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha modificado el documento XML.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han asignado acciones a los eventos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha generado el código correspondiente al interfaz a partir del documento XML.</p>
    <p class="normal 10">g)	 Se ha programado una aplicación que incluye el interfaz generado.</p>
    <p class="texto independiente, car1">3. Crea componentes visuales valorando y empleando herramientas específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las herramientas para diseño y prueba de componentes.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado componentes visuales.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han definido sus propiedades y asignado valores por defecto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han determinado los eventos a los que debe responder el componente y se les han asociado las acciones correspondientes.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han realizado pruebas unitarias sobre los componentes desarrollados.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han documentado los componentes creados.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han empaquetado componentes.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han programado aplicaciones cuyo interfaz gráfico utiliza los componentes creados.</p>
    <p class="texto independiente, car1">4. Diseña interfaces gráficos identificando y aplicando criterios de usabilidad.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han creado menús que se ajustan a los estándares.</p>
    <p class="normal 10">b)	 Se han creado menús contextuales cuya estructura y contenido siguen los estándares establecidos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han distribuido las acciones en menús, barras de herramientas, botones de comando, entre otros, siguiendo un criterio coherente.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han distribuido adecuadamente los controles en la interfaz de usuario.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha utilizado el tipo de control más apropiado en cada caso</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha diseñado el aspecto de la interfaz de usuario (colores y fuentes entre otros) atendiendo a su legibilidad.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha verificado que los mensajes generados por la aplicación son adecuados en extensión y claridad.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han realizado pruebas para evaluar la usabilidad de la aplicación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">5. Crea informes evaluando y utilizando herramientas gráficas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha establecido la estructura del informe.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han generado informes básicos a partir de una fuente de datos mediante asistentes.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han establecido filtros sobre los valores a presentar en los informes.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han incluido valores calculados, recuentos y totales.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han incluido gráficos generados a partir de los datos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado herramientas para generar el código correspondiente a los informes de una aplicación.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha modificado el código correspondiente a los informes.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha desarrollado una aplicación que incluye informes incrustados.</p>
    <p class="texto independiente, car1">6. Documenta aplicaciones seleccionando y utilizando herramientas específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado sistemas de generación de ayudas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han generado ayudas en los formatos habituales.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han generado ayudas sensibles al contexto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha documentado la estructura de la información persistente.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha confeccionado el manual de usuario y la guía de referencia.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han confeccionado los manuales de instalación, configuración y administración.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han confeccionado tutoriales.</p>
    <p class="texto independiente, car1">7. Prepara aplicaciones para su distribución evaluando y utilizando herramientas específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han empaquetado los componentes que requiere la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha personalizado el asistente de instalación</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha empaquetado la aplicación para ser instalada de forma típica, completa o personalizada.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han generado paquetes de instalación utilizando el entorno de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han generado paquetes de instalación utilizando herramientas externas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han generado paquetes instalables en modo desatendido.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha preparado el paquete de instalación para que la aplicación pueda ser correctamente desinstalada.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha preparado la aplicación para ser descargada desde un servidor web y ejecutada.</p>
    <p class="texto independiente, car1">8. Evalúa el funcionamiento de aplicaciones diseñando y ejecutando pruebas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha establecido una estrategia de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han realizado pruebas de integración de los distintos elementos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han realizado pruebas de regresión.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han realizado pruebas de volumen y estrés.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han realizado pruebas de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han realizado pruebas de uso de recursos por parte de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha documentado la estrategia de pruebas y los resultados obtenidos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Duración: 80 horas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Contenidos básicos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Confección de interfaces de usuario:</p>
    <p class="normal 10">−	Librerías de componentes disponibles para diferentes sistemas operativos y lenguajes de programación; características.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas propietarias y libres de edición de interfaces.</p>
    <p class="normal 10">−	Componentes: características y campo de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Enlace de componentes a orígenes de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Asociación de acciones a eventos.</p>
    <p class="normal 10">−	Edición del código generado por la herramienta de diseño.</p>
    <p class="normal 10">−	Clases, propiedades, métodos.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos; escuchadores.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Generación de interfaces a partir de documentos XML:</p>
    <p class="normal 10">−	Lenguajes de descripción de interfaces basados en XML. Ámbito de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Elementos, etiquetas, atributos y valores.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas libres y propietarias para la creación de interfaces de usuario multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Controles, propiedades.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos, controladores.</p>
    <p class="normal 10">−	Edición del documento XML.</p>
    <p class="normal 10">−	Generación de código para diferentes plataformas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Creación de componentes visuales:</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de componente; características</p>
    <p class="normal 10">−	Propiedades y atributos.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos; asociación de acciones a eventos.</p>
    <p class="normal 10">−	Persistencia del componente.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas para desarrollo de componentes visuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Empaquetado de componentes.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Usabilidad:</p>
    <p class="normal 10">−	Usabilidad. Características, atributos.</p>
    <p class="normal 10">−	Medida de usabilidad de aplicaciones; tipos de métricas.</p>
    <p class="normal 10">−	Pautas de diseño de la estructura del interface de usuario; menús, ventanas, cuadros de diálogo, atajos de teclado, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Pautas de diseño del aspecto del interface de usuario: colores, fuentes, iconos, distribución de los elementos.</p>
    <p class="normal 10">−	Pautas de diseño de los elementos interactivos del interface de usuario: Botones de comando, listas desplegables, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Pautas de diseño de la secuencia de control de la aplicación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Confección de informes:</p>
    <p class="normal 10">−	Informes incrustados y no incrustados en la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas gráficas integradas en el IDE y externas al mismo.</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura general. Secciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Filtrado de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Numeración de líneas, recuentos y totales.</p>
    <p class="normal 10">−	Librerías para generación de informes. Clases, métodos y atributos.</p>
    <p class="normal 10">−	Conexión con las fuentes de datos. Ejecución de consultas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Documentación de aplicaciones:</p>
    <p class="normal 10">−	Ficheros de ayuda. Formatos.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de generación de ayudas.</p>
    <p class="normal 10">−	Tablas de contenidos, índices, sistemas de búsqueda, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de manuales: Manual de usuario, guía de referencia, guías rápidas, manuales de instalación, configuración y administración. Destinatarios y estructura.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Distribución de aplicaciones:</p>
    <p class="normal 10">−	Componentes de una aplicación. Empaquetado.</p>
    <p class="normal 10">−	Instaladores.</p>
    <p class="normal 10">−	Paquetes autoinstalables.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas para crear paquetes de instalación.</p>
    <p class="normal 10">−	Personalización de la instalación: Logotipos, fondos, diálogos, botones, idioma, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Asistentes de instalación y desinstalación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Realización de pruebas:</p>
    <p class="normal 10">−	Objetivo, importancia y limitaciones del proceso de prueba. Estrategias.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas de integración: ascendentes y descendentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas de sistema: configuración, recuperación, entre otras.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas de uso de recursos.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">−	Pruebas manuales y automáticas. Herramientas software para la realización de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Este módulo profesional contiene parte de la formación necesaria para desempeñar la función de desarrollador de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="texto independiente, car1">La función de desarrollador de aplicaciones multiplataforma incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de interfaces de usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	La creación de informes.</p>
    <p class="normal 10">−	La preparación de aplicaciones para su distribución.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de los elementos de ayuda.</p>
    <p class="normal 10">−	La evaluación del funcionamiento de aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el desarrollo de software de gestión multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales e), f), g), h), k) l), m), r), s) y w) del ciclo formativo y las competencias profesionales, personales y sociales d), e), f), g), h), k), l), m), r), s), t) y w) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo están relacionados con:</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas de diseño de interfaces de usuario.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas para el diseño de componentes visuales.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de herramientas de diseño y generación de informes.</p>
    <p class="normal 10">−	La aplicación de criterios de usabilidad.</p>
    <p class="normal 10">−	El diseño y ejecución de pruebas.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	El uso de herramientas de generación de ayudas, guías, tutoriales y manuales.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Programación multimedia y dispositivos móviles.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 7.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0489.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente, car1">1. Aplica tecnologías de desarrollo para dispositivos móviles evaluando sus características y capacidades.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado las limitaciones que plantea la ejecución de aplicaciones en los dispositivos móviles.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las tecnologías de desarrollo de aplicaciones para dispositivos móviles.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han instalado, configurado y utilizado entornos de trabajo para el desarrollo de aplicaciones para dispositivos móviles.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado configuraciones que clasifican los dispositivos móviles en base a sus características.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han descrito perfiles que establecen la relación entre el dispositivo y la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha analizado la estructura de aplicaciones existentes para dispositivos móviles identificando las clases utilizadas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado modificaciones sobre aplicaciones existentes.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han utilizado emuladores para comprobar el funcionamiento de las aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">2. Desarrolla aplicaciones para dispositivos móviles analizando y empleando las tecnologías y librerías específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha generado la estructura de clases necesaria para la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han analizado y utilizado las clases que modelan ventanas, menús, alertas y controles para el desarrollo de aplicaciones gráficas sencillas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado las clases necesarias para la conexión y comunicación con dispositivos inalámbricos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado las clases necesarias para el intercambio de mensajes de texto y multimedia.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado las clases necesarias para establecer conexiones y comunicaciones HTTP y HTTPS.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado las clases necesarias para establecer conexiones con almacenes de datos garantizando la persistencia.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado pruebas de interacción usuario-aplicación para optimizar las aplicaciones desarrolladas a partir de emuladores.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han empaquetado y desplegado las aplicaciones desarrolladas en dispositivos móviles reales.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han documentado los procesos necesarios para el desarrollo de las aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">3. Desarrolla programas que integran contenidos multimedia analizando y empleando las tecnologías y librerías específicas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado entornos de desarrollo multimedia.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido las clases que permiten la captura, procesamiento y almacenamiento de datos multimedia.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado clases para la conversión de datos multimedia de un formato a otro.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado clases para construir procesadores para la transformación de las fuentes de datos multimedia.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado clases para el control de eventos, tipos de media y excepciones, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado clases para la creación y control de animaciones.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han utilizado clases para construir reproductores de contenidos multimedia.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han depurado y documentado los programas desarrollados.</p>
    <p class="texto independiente, car1">4. Selecciona y prueba motores de juegos analizando la arquitectura de juegos 2D y 3D.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los elementos que componen la arquitectura de un juego 2D y 3D.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han analizado los componentes de un motor de juegos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han analizado entornos de desarrollo de juegos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han analizado diferentes motores de juegos, sus características y funcionalidades.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado los bloques funcionales de un juego existente.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han definido y ejecutado procesos de render.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha reconocido la representación lógica y espacial de una escena gráfica sobre un juego existente.</p>
    <p class="normal 10">5. Desarrolla juegos 2D y 3D sencillos utilizando motores de juegos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha establecido la lógica de un nuevo juego.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado objetos y definido los fondos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han instalado y utilizado extensiones para el manejo de escenas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado instrucciones gráficas para determinar las propiedades finales de la superficie de un objeto o imagen.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha incorporado sonido a los diferentes eventos del juego.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han desarrollado e implantado juegos para dispositivos móviles.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado pruebas de funcionamiento y optimización de los juegos desarrollados.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado las fases de diseño y desarrollo de los juegos creados.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 55 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Análisis de tecnologías para aplicaciones en dispositivos móviles:</p>
    <p class="normal 10">−	Limitaciones que plantea la ejecución de aplicaciones en los dispositivos móviles: desconexión, seguridad, memoria, consumo batería, almacenamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Entornos integrados de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">−	Módulos para el desarrollo de aplicaciones móviles.</p>
    <p class="normal 10">−	Emuladores.</p>
    <p class="normal 10">−	Configuraciones. Tipos y características. Dispositivos soportados.</p>
    <p class="normal 10">−	Perfiles. Características. Arquitectura y requerimientos. Dispositivos soportados.</p>
    <p class="normal 10">−	Ciclo de vida de una aplicación: descubrimiento, instalación, ejecución, actualización y borrado.</p>
    <p class="normal 10">−	Modificación de aplicaciones existentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización del entorno de ejecución del administrador de aplicaciones.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Programación de aplicaciones para dispositivos móviles:</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas y fases de construcción.</p>
    <p class="normal 10">−	Interfaces de usuario. Clases asociadas.</p>
    <p class="normal 10">−	Contexto gráfico. Imágenes.</p>
    <p class="normal 10">−	Eventos del teclado.</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas de animación y sonido.</p>
    <p class="normal 10">−	Descubrimiento de servicios.</p>
    <p class="normal 10">−	Bases de datos y almacenamiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Persistencia.</p>
    <p class="normal 10">−	Modelo de hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Comunicaciones: clases asociadas. Tipos de conexiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de la comunicación inalámbrica.</p>
    <p class="normal 10">−	Envío y recepción de mensajes texto. Seguridad y permisos.</p>
    <p class="normal 10">−	Envío y recepción de mensajería multimedia. Sincronización de contenido. Seguridad y permisos.</p>
    <p class="normal 10">−	Manejo de conexiones HTTP y HTTPS.</p>
    <p class="lista">Utilización de librerías multimedia integradas:</p>
    <p class="normal 10">−	Conceptos sobre aplicaciones multimedia.</p>
    <p class="normal 10">−	Arquitectura del API utilizado.</p>
    <p class="normal 10">−	Fuentes de datos multimedia. Clases.</p>
    <p class="normal 10">−	Datos basados en el tiempo.</p>
    <p class="normal 10">−	Procesamiento de objetos multimedia. Clases. Estados, métodos y eventos.</p>
    <p class="normal 10">−	Reproducción de objetos multimedia. Clases. Estados, métodos y eventos.</p>
    <p class="lista">Análisis de motores de juegos:</p>
    <p class="normal 10">−	Animación 2D y D.</p>
    <p class="normal 10">−	Arquitectura del juego. Componentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Motores de juegos: Tipos y utilización.</p>
    <p class="normal 10">−	Áreas de especialización, librerías utilizadas y lenguajes de programación.</p>
    <p class="normal 10">−	Componentes de un motor de juegos.</p>
    <p class="normal 10">−	Librerías que proporcionan las funciones básicas de un Motor 2D/3D.</p>
    <p class="normal 10">−	APIs gráficos 3D.</p>
    <p class="normal 10">−	Estudio de juegos existentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Aplicación de modificaciones sobre juegos existentes.</p>
    <p class="lista">Desarrollo de juegos 2D y 3D:</p>
    <p class="normal 10">−	Entornos de desarrollo para juegos.</p>
    <p class="normal 10">−	Integración del motor de juegos en entornos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">−	Conceptos avanzados de programación 3D.</p>
    <p class="normal 10">−	Fases de desarrollo:</p>
    <p class="normal 10">−	Propiedades de los objetos: luz, texturas, reflejos, sombras.</p>
    <p class="normal 10">−	Aplicación de las funciones del motor gráfico. Renderización.</p>
    <p class="normal 10">−	Aplicación de las funciones del grafo de escena. Tipos de nodos y su utilización.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de ejecución. Optimización del código.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="western">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desempeñar la función de desarrollo de aplicaciones multimedia, juegos y aplicaciones adaptadas para su explotación en dispositivos móviles.</p>
    <p class="western">La función de desarrollo de aplicaciones multimedia, juegos y aplicaciones adaptadas para su explotación en dispositivos móviles incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La creación de aplicaciones que incluyen contenidos multimedia basadas en la inclusión de librerías específicas en función de la tecnología utilizada.</p>
    <p class="normal 10">−	La creación de aplicaciones para dispositivos móviles que garantizan la persistencia de los datos y establecen conexiones para permitir su intercambio.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de juegos 2D y 3D utilizando las funcionalidades que ofrecen los motores de juegos, así como su puesta a punto e implantación en dispositivos móviles.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el desarrollo de software multiplataforma en empresas especializadas en la elaboración de contenidos multimedia, software de entretenimiento y juegos.</p>
    <p class="western">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales d), e), f), g), h), i), j), l), m), n), r), s) y w) del ciclo formativo y las competencias d), e), g), h), i), j), l), m), n), ñ), s), t) y w) del título.</p>
    <p class="western">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	El análisis de las tecnologías disponibles para dispositivos móviles, sus características y funcionalidad.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de emuladores para evaluar el funcionamiento tanto de las aplicaciones para dispositivos móviles desarrolladas como de las modificaciones introducidas en aplicaciones existentes.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones para dispositivos móviles que garantizan la persistencia de los datos y permiten el establecimiento de conexiones con otros dispositivos y el intercambio de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que integran objetos multimedia.</p>
    <p class="normal 10">−	El análisis de motores de juegos, sus características y funcionalidades.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de juegos 2D y 3D aplicando técnicas específicas y utilizando instrucciones gráficas para establecer efectos sobre objetos o imágenes.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Programación de Servicios y Procesos.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 5.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0490.</p>
    <p class="texto independiente, car1">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">1. Desarrolla aplicaciones compuestas por varios procesos reconociendo y aplicando principios de programación paralela.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido las características de la programación concurrente y sus ámbitos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las diferencias entre programación paralela y programación distribuida, sus ventajas e inconvenientes.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han analizado las características de los procesos y de su ejecución por el sistema operativo.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han caracterizado los hilos de ejecución y descrito su relación con los procesos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado clases para programar aplicaciones que crean subprocesos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han utilizado mecanismos para sincronizar y obtener el valor devuelto por los subprocesos iniciados.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han desarrollado aplicaciones que gestionen y utilicen procesos para la ejecución de varias tareas en paralelo.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han depurado y documentado las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">2. Desarrolla aplicaciones compuestas por varios hilos de ejecución analizando y aplicando librerías específicas del lenguaje de programación.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado situaciones en las que resulte útil la utilización de varios hilos en un programa.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido los mecanismos para crear, iniciar y finalizar hilos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han programado aplicaciones que implementen varios hilos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los posibles estados de ejecución de un hilo y programado aplicaciones que los gestionen.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado mecanismos para compartir información entre varios hilos de un mismo proceso.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han desarrollado programas formados por varios hilos sincronizados mediante técnicas específicas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha establecido y controlado la prioridad de cada uno de los hilos de ejecución.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han depurado y documentado los programas desarrollados.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">3. Programa mecanismos de comunicación en red empleando sockets y analizando el escenario de ejecución.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado escenarios que precisan establecer comunicación en red entre varias aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los roles de cliente y de servidor y sus funciones asociadas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han reconocido librerías y mecanismos del lenguaje de programación que permiten programar aplicaciones en red.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha analizado el concepto de socket, sus tipos y características.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado sockets para programar una aplicación cliente que se comunique con un servidor.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha desarrollado una aplicación servidor en red y verificado su funcionamiento.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han desarrollado aplicaciones que utilizan sockets para intercambiar información.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han utilizado hilos para implementar los procedimientos de las aplicaciones relativos a la comunicación en red.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">4.Desarrolla aplicaciones que ofrecen servicios en red, utilizando librerías de clases y aplicando criterios de eficiencia y disponibilidad.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado librerías que permitan implementar protocolos estándar de comunicación en red.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han programado clientes de protocolos estándar de comunicaciones y verificado su funcionamiento.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han desarrollado y probado servicios de comunicación en red.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han analizado los requerimientos necesarios para crear servicios capaces de gestionar varios clientes concurrentes.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han incorporado mecanismos para posibilitar la comunicación simultánea de varios clientes con el servicio.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha verificado la disponibilidad del servicio.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han depurado y documentado las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="resultado de aprendizaje">5. Protege las aplicaciones y los datos definiendo y aplicando criterios de seguridad en el acceso, almacenamiento y transmisión de la información.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado y aplicado principios y prácticas de programación segura.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han analizado las principales técnicas y prácticas criptográficas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han definido e implantado políticas de seguridad para limitar y controlar el acceso de los usuarios a las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado esquemas de seguridad basados en roles.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han empleado algoritmos criptográficos para proteger el acceso a la información almacenada.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado métodos para asegurar la información transmitida.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han desarrollado aplicaciones que utilicen sockets seguros para la transmisión de información.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han depurado y documentado las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="título 3">Duración: 40 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="encabezado, car2">Programación multiproceso:</p>
    <p class="normal 10">−	Ejecutables. Procesos. Servicios.</p>
    <p class="normal 10">−	Estados de un proceso.</p>
    <p class="normal 10">−	Hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación concurrente.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación paralela y distribuida.</p>
    <p class="normal 10">−	Comunicación entre procesos.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de procesos.</p>
    <p class="normal 10">−	Sincronización entre procesos.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de aplicaciones multiproceso.</p>
    <p class="encabezado, car2">Programación multihilo:</p>
    <p class="normal 10">−	Recursos compartidos por los hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Estados de un hilo. Cambios de estado.</p>
    <p class="normal 10">−	Elementos relacionados con la programación de hilos. Librerías y clases.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Sincronización de hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Compartición de información entre hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de aplicaciones multihilo.</p>
    <p class="encabezado, car2">Programación de comunicaciones en red:</p>
    <p class="normal 10">−	Comunicación entre aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Roles cliente y servidor.</p>
    <p class="normal 10">−	Elementos de programación de aplicaciones en red. Librerías.</p>
    <p class="normal 10">−	Sockets.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de sockets.</p>
    <p class="normal 10">−	Enlazado y establecimiento de conexiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de sockets para la transmisión y recepción de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de aplicaciones cliente y servidor.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de hilos en la programación de aplicaciones en red.</p>
    <p class="encabezado, car2">Generación de servicios en red:</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolos estándar de comunicación en red a nivel de aplicación (telnet, ftp, http, pop3, smtp, entre otros).</p>
    <p class="normal 10">−	Librerías de clases y componentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Utilización de objetos predefinidos.</p>
    <p class="normal 10">−	Establecimiento y finalización de conexiones.</p>
    <p class="normal 10">−	Transmisión de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de aplicaciones cliente.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de servidores.</p>
    <p class="normal 10">−	Implementación de comunicaciones simultáneas.</p>
    <p class="encabezado, car2">Utilización de técnicas de programación segura:</p>
    <p class="normal 10">−	Prácticas de programación segura.</p>
    <p class="normal 10">−	Criptografía de clave pública y clave privada.</p>
    <p class="normal 10">−	Principales aplicaciones de la criptografía.</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolos criptográficos.</p>
    <p class="normal 10">−	Política de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de mecanismos de control de acceso.</p>
    <p class="normal 10">−	Encriptación de información.</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolos seguros de comunicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Programación de aplicaciones con comunicaciones seguras.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="encabezado, car2">Este módulo profesional contiene parte de la formación necesaria para desempeñar la función de desarrollo de aplicaciones seguras en red.</p>
    <p class="encabezado, car2">La función de desarrollo de aplicaciones seguras en red incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de las capacidades ofrecidas por el sistema operativo para la gestión de procesos e hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	La programación de aplicaciones compuestas por varios procesos e hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones con capacidades para comunicarse y ofrecer servicios a través de una red.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de mecanismos de seguridad en el desarrollo de aplicaciones.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el área de sistemas y desarrollo de software en el entorno empresarial.</p>
    <p class="western">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales b), e), i), j), l), n) y ñ) del ciclo formativo y las competencias b), e), i), j), l), n), ñ), t) y w) del título.</p>
    <p class="encabezado, car2">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión de procesos e hilos y los mecanismos de comunicación y sincronización entre ellos.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de programas compuestos por varios procesos e hilos.</p>
    <p class="normal 10">−	La utilización de sockets para la programación de aplicaciones conectadas en red.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de aplicaciones que ofrezcan y utilicen servicios estándar de red.</p>
    <p class="normal 10">−	La aplicación de prácticas de programación segura.</p>
    <p class="normal 10">−	La aplicación de técnicas criptográficas en la utilización, almacenamiento y transmisión de información.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Sistemas de Gestión Empresarial.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 6 .</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0491.</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="normal 10">1.Identifica sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes (ERP-CRM) reconociendo sus características y verificando la configuración del sistema informático.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido los diferentes sistemas ERP-CRM que existen en el mercado.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han comparado sistemas ERP-CRM en función de sus características y requisitos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha identificado el sistema operativo adecuado a cada sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha identificado el sistema gestor de datos adecuado a cada sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han verificado las configuraciones del sistema operativo y del gestor de datos para garantizar la funcionalidad del ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han documentado las operaciones realizadas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han documentado las incidencias producidas durante el proceso.</p>
    <p class="normal 10">2. Implanta sistemas ERP-CRM interpretando la documentación técnica e identificando las diferentes opciones y módulos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los diferentes tipos de licencia.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los módulos que componen el ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han realizado instalaciones monopuesto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han realizado instalaciones cliente/servidor.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han configurado los módulos instalados.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han realizado instalaciones adaptadas a las necesidades planteadas en diferentes supuestos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha verificado el funcionamiento del ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado las operaciones realizadas y las incidencias.</p>
    <p class="normal 10">3. Realiza operaciones de gestión y consulta de la información siguiendo las especificaciones de diseño y utilizando las herramientas proporcionadas por los sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han utilizado herramientas y lenguajes de consulta y manipulación de datos proporcionados por los sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han generado formularios.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han generado informes.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han exportado datos e informes.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han automatizado las extracciones de datos mediante procesos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han documentado las operaciones realizadas y las incidencias observadas.</p>
    <p class="normal 10">4. Adapta sistemas ERP-CRM identificando los requerimientos de un supuesto empresarial y utilizando las herramientas proporcionadas por los mismos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado las posibilidades de adaptación del ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han adaptado definiciones de campos, tablas y vistas de la base de datos del ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han adaptado consultas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han adaptado interfaces de entrada de datos y de procesos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han personalizado informes.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han adaptado procedimientos almacenados de servidor.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han realizado pruebas.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han documentado las operaciones realizadas y las incidencias observadas.</p>
    <p class="normal 10">5. Desarrolla componentes para un sistema ERP-CRM analizando y utilizando el lenguaje de programación incorporado.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido las sentencias del lenguaje propio del sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han utilizado los elementos de programación del lenguaje para crear componentes de manipulación de datos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han modificado componentes software para añadir nuevas funcionalidades al sistema.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han integrado los nuevos componentes software en el sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha verificado el correcto funcionamiento de los componentes creados.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han documentado todos los componentes creados o modificados.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 55 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos.</p>
    <p class="normal 10">Identificación de sistemas ERP-CRM:</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de ERP (Sistemas de planificación de recursos empresariales).</p>
    <p class="normal 10">−	Revisión de los ERP actuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de CRM (Sistemas de gestión de relaciones con clientes).</p>
    <p class="normal 10">−	Revisión de los CRM actuales.</p>
    <p class="normal 10">−	Sistemas gestores de bases de datos compatibles con el software.</p>
    <p class="normal 10">−	Configuración de la plataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Verificación de la instalación y configuración de los sistemas operativos y de gestión de datos.</p>
    <p class="normal 10">Instalación y configuración de sistemas ERP-CRM:</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de licencia.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de instalación. Monopuesto. Cliente/servidor.</p>
    <p class="normal 10">−	Módulos de un sistema ERP-CRM: descripción, tipología e interconexión entre módulos.</p>
    <p class="normal 10">−	Procesos de instalación del sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	Parámetros de configuración del sistema ERP-CRM: descripción, tipología y uso.</p>
    <p class="normal 10">−	Actualización del sistema ERP-CRM y aplicación de actualizaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Servicios de acceso al sistema ERP-CRM: características y parámetros de configuración, instalación.</p>
    <p class="normal 10">−	Entornos de desarrollo, pruebas y explotación.</p>
    <p class="normal 10">Organización y consulta de la información:</p>
    <p class="normal 10">−	Definición de campos.</p>
    <p class="normal 10">−	Consultas de acceso a datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Interfaces de entrada de datos y de procesos. Formularios.</p>
    <p class="normal 10">−	Informes y listados de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">−	Cálculos de pedidos, albaranes, facturas, asientos predefinidos, trazabilidad, producción, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">−	Gráficos.</p>
    <p class="normal 10">−	Herramientas de monitorización y de evaluación del rendimiento.</p>
    <p class="normal 10">−	Incidencias: identificación y resolución.</p>
    <p class="normal 10">−	Procesos de extracción de datos en sistemas de ERP-CRM y almacenes de datos.</p>
    <p class="normal 10">Implantación de sistemas ERP-CRM en una empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de empresa. Necesidades de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	Selección de los módulos del sistema ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	Tablas y vistas que es preciso adaptar.</p>
    <p class="normal 10">−	Consultas necesarias para obtener información.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de formularios personalizados.</p>
    <p class="normal 10">−	Creación de informes personalizados.</p>
    <p class="normal 10">Desarrollo de componentes.</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas y estándares.</p>
    <p class="normal 10">−	Lenguaje proporcionado por los sistemas ERP-CRM. Características y sintaxis del lenguaje. Declaración de datos. Estructuras de programación. Sentencias del lenguaje.</p>
    <p class="normal 10">−	Entornos de desarrollo y herramientas de desarrollo en sistemas ERP y CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	Inserción, modificación y eliminación de datos en los objetos.</p>
    <p class="normal 10">−	Operaciones de consulta. Herramientas.</p>
    <p class="normal 10">−	Formularios e informes en sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	Extracciones de informaciones contenidas en sistemas ERP-CRM, procesamiento de datos.</p>
    <p class="normal 10">−	Llamadas a funciones, librerías de funciones (APIs).</p>
    <p class="normal 10">−	Depuración de un programa.</p>
    <p class="normal 10">−	Manejo de errores.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desempeñar la función de implantación y adaptación de sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes.</p>
    <p class="normal 10">La función de implantación y adaptación de sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación, configuración y explotación de sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	La supervisión en la implantación de sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	El mantenimiento y consulta de la información de sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	La adaptación de ERP-CRM a las necesidades de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de nuevos componentes para ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en el área de sistemas y desarrollo de software en el entorno empresarial.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales a), b), c), e), f), l), o), p), q) y w) del ciclo formativo y las competencias profesionales, personales y sociales a), b), c), e), f), l), o), p), q), s), t) y u) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo están relacionadas con:</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación del hardware necesario.</p>
    <p class="normal 10">−	El análisis de los cambios y novedades que se producen en los sistemas de gestión empresarial.</p>
    <p class="normal 10">−	La interpretación de documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">−	La instalación y actualización de sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">−	La selección e instalación de módulos en función de las necesidades planteadas.</p>
    <p class="normal 10">−	La adaptación de sistemas ERP-CRM a las necesidades de un supuesto planteado.</p>
    <p class="normal 10">−	La verificación de la seguridad de acceso.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de documentación técnica.</p>
    <p class="normal 10">−	El desarrollo de nuevos componentes.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Proyecto de desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 5.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0492.</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="normal 10">1. Identifica necesidades del sector productivo, relacionándolas con proyectos tipo que puedan satisfacerlas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han clasificado las empresas del sector por sus características organizativas y el tipo de producto o servicio que ofrecen.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han caracterizado las empresas tipo indicando la estructura organizativa y las funciones de cada departamento.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las necesidades más demandadas a las empresas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han valorado las oportunidades de negocio previsibles en el sector.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha identificado el tipo de proyecto requerido para dar respuesta a las demandas previstas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han determinado las características específicas del proyecto según los requerimientos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han determinado las obligaciones fiscales, laborales y de prevención de riesgos y sus condiciones de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han identificado posibles ayudas o subvenciones para la incorporación de las nuevas tecnologías de producción o de servicio propuestas.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se ha elaborado el guión de trabajo que se va a seguir para la elaboración del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">2. Diseña proyectos relacionados con las competencias expresadas en el título, desarrollando explícitamente las fases que lo componen.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha recopilado información relativa a los aspectos que van a ser tratados en el proyecto.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha realizado el estudio de viabilidad técnica del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las fases del proyecto especificando su contenido y plazos de ejecución.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han establecido los objetivos que se pretenden conseguir identificando su alcance.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han determinado las actividades necesarias para el desarrollo del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han previsto los recursos materiales y personales necesarios para realizar el proyecto.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado las necesidades de financiación para la puesta en marcha del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha definido y elaborado la documentación necesaria para su diseño.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han identificado los aspectos que se deben controlar para garantizar la calidad del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">3. Planifica la ejecución del proyecto, determinando el plan de intervención y la documentación asociada.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han secuenciado las tareas en función de las necesidades de implementación.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han determinado los recursos y la logística necesaria para cada tarea.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado las necesidades de permisos y autorizaciones para llevar a cabo las tareas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han determinado los procedimientos para ejecución de las tareas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado los riesgos inherentes a la ejecución del proyecto, definiendo el plan de prevención de riesgos y los medios necesarios.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha planificado la asignación de recursos materiales y humanos según los tiempos de ejecución.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha hecho la valoración económica que da respuesta a las condiciones de la ejecución del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha definido y elaborado la documentación necesaria para la ejecución del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">4. Define los procedimientos para el seguimiento y control en la ejecución del proyecto, justificando la selección de variables e instrumentos empleados.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha definido el procedimiento de evaluación de las actividades o intervenciones realizadas durante la ejecución del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han definido los indicadores de calidad para realizar la evaluación del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha definido el procedimiento para el registro y evaluación de las incidencias que puedan presentarse durante la ejecución del proyecto.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha definido el procedimiento para la solución de las incidencias registradas.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha definido el procedimiento para la gestión y registro de los cambios en los recursos y en las tareas.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha establecido el procedimiento para la participación en la evaluación de los usuarios y se han elaborado documentos específicos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha establecido un sistema para garantizar el cumplimiento del pliego de condiciones del proyecto cuando este existe.</p>
    <p class="sangría de t. independiente">Duración: 25 horas.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="normal 10">Este módulo profesional complementa la formación de otros módulos profesionales en las funciones de análisis del contexto, diseño y organización de la intervención y planificación de la evaluación de la misma.</p>
    <p class="normal 10">La función de análisis del contexto incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La recopilación de información.</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación y priorización de necesidades.</p>
    <p class="normal 10">−	La identificación de los aspectos que facilitan o dificultan el desarrollo de la posible intervención.</p>
    <p class="normal 10">La función de diseño de la intervención incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La definición o adaptación de la intervención.</p>
    <p class="normal 10">−	La priorización y secuenciación de las acciones.</p>
    <p class="normal 10">−	La planificación de la intervención.</p>
    <p class="normal 10">−	La determinación de recursos.</p>
    <p class="normal 10">−	La planificación de la evaluación.</p>
    <p class="normal 10">−	El diseño de documentación.</p>
    <p class="normal 10">−	El plan de atención al cliente.</p>
    <p class="normal 10">La función de organización de la intervención incluye aspectos como:</p>
    <p class="normal 10">−	La detección de demandas y necesidades.</p>
    <p class="normal 10">−	La programación.</p>
    <p class="normal 10">−	La gestión.</p>
    <p class="normal 10">−	La coordinación y supervisión de la intervención.</p>
    <p class="normal 10">−	La elaboración de informes.</p>
    <p class="normal 10">Las actividades profesionales asociadas a esta función se aplican en:</p>
    <p class="normal 10">−	Áreas de sistemas y departamentos de informática en cualquier sector de actividad.</p>
    <p class="normal 10">−	Sector de servicios tecnológicos y comunicaciones.</p>
    <p class="normal 10">−	Área comercial con gestión de transacciones por Internet.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales b), c), e), g), l), e y) del ciclo formativo y las competencias b), c), e), f), l), ñ) y t) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">−	La ejecución de trabajos en equipo.</p>
    <p class="normal 10">−	La autoevaluación del trabajo realizado.</p>
    <p class="normal 10">−	La autonomía y la iniciativa.</p>
    <p class="normal 10">−	El uso de las TIC.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Formación y orientación laboral.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 5.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0493.</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente 3">1. Selecciona oportunidades de empleo, identificando las diferentes posibilidades de inserción y las alternativas de aprendizaje a lo largo de la vida.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha valorado la importancia de la formación permanente como factor clave para la empleabilidad y la adaptación a las exigencias del proceso productivo.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los itinerarios formativos-profesionales relacionados con el perfil profesional del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han determinado las aptitudes y actitudes requeridas para la actividad profesional relacionada con el perfil del título.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los principales yacimientos de empleo y de inserción laboral para el técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han determinado las técnicas utilizadas en el proceso de búsqueda de empleo.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han previsto las alternativas de autoempleo en los sectores profesionales relacionados con el título.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha realizado la valoración de la personalidad, aspiraciones, actitudes, y formación propia para la toma de decisiones.</p>
    <p class="texto independiente 3">2. Aplica las estrategias del trabajo en equipo, valorando su eficacia y eficiencia para la consecución de los objetivos de la organización.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han valorado las ventajas de trabajo en equipo en situaciones de trabajo relacionadas con el perfil del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los equipos de trabajo que pueden constituirse en una situación real de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han determinado las características del equipo de trabajo eficaz frente a los equipos ineficaces.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha valorado positivamente la necesaria existencia de diversidad de roles y opiniones asumidos por los miembros de un equipo.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha reconocido la posible existencia de conflicto entre los miembros de un grupo como un aspecto característico de las organizaciones.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado los tipos de conflictos y sus fuentes.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han determinado procedimientos para la resolución del conflicto.</p>
    <p class="texto independiente 3">3. Ejerce los derechos y cumple las obligaciones que se derivan de las relaciones laborales, reconociéndolas en los diferentes contratos de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han identificado los conceptos básicos del derecho del trabajo.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han distinguido los principales organismos que intervienen en las relaciones entre empresarios y trabajadores.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han determinado los derechos y obligaciones derivados de la relación laboral.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han clasificado las principales modalidades de contratación, identificando las medidas de fomento de la contratación para determinados colectivos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han valorado las medidas establecidas por la legislación vigente para la conciliación de la vida laboral y familiar.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado las causas y efectos de la modificación, suspensión y extinción de la relación laboral.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha analizado el recibo de salarios, identificando los principales elementos que lo integran.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han analizado las diferentes medidas de conflicto colectivo y los procedimientos de solución de conflictos.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se han determinado las condiciones de trabajo pactadas en un convenio colectivo aplicable a un sector profesional relacionado con el título de técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">j)	Se han identificado las características definitorias de los nuevos entornos de organización del trabajo.</p>
    <p class="texto independiente 3">4. Determina la acción protectora del sistema de la Seguridad Social ante las distintas contingencias cubiertas, identificando las distintas clases de prestaciones.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha valorado el papel de la Seguridad Social como pilar esencial para la mejora de la calidad de vida de los ciudadanos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han enumerado las diversas contingencias que cubre el sistema de Seguridad Social.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado los regímenes existentes en el sistema de la Seguridad Social.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado las obligaciones de empresario y trabajador dentro del sistema de Seguridad Social.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado, en un supuesto sencillo, las bases de cotización de un trabajador y las cuotas correspondientes a trabajador y empresario.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han clasificado las prestaciones del sistema de Seguridad Social, identificando los requisitos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han determinado las posibles situaciones legales de desempleo en supuestos prácticos sencillos.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha realizado el cálculo de la duración y cuantía de una prestación por desempleo de nivel contributivo básico.</p>
    <p class="texto independiente 3">5. Evalúa los riesgos derivados de su actividad, analizando las condiciones de trabajo y los factores de riesgo presentes en su entorno laboral.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha valorado la importancia de la cultura preventiva en todos los ámbitos y actividades de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han relacionado las condiciones laborales con la salud del trabajador.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han clasificado los factores de riesgo en la actividad y los daños derivados de los mismos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado las situaciones de riesgo más habituales en los entornos de trabajo del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha determinado la evaluación de riesgos en la empresa.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han determinado las condiciones de trabajo con significación para la prevención en los entornos de trabajo relacionados con el perfil profesional del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han clasificado y descrito los tipos de daños profesionales, con especial referencia a accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, relacionados con el perfil profesional del Técnico en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma.</p>
    <p class="texto independiente 3">6. Participa en la elaboración de un plan de prevención de riesgos en una pequeña empresa, identificando las responsabilidades de todos los agentes implicados.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han determinado los principales derechos y deberes en materia de prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han clasificado las distintas formas de gestión de la prevención en la empresa, en función de los diferentes criterios establecidos en la normativa sobre prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han determinado las formas de representación de los trabajadores en la empresa en materia de prevención de riesgos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los organismos públicos relacionados con la prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha valorado la importancia de la existencia de un plan preventivo en la empresa que incluya la secuenciación de actuaciones que se deben realizar en caso de emergencia.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha definido el contenido del plan de prevención en un centro de trabajo relacionado con el sector profesional del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha proyectado un plan de emergencia y evacuación en una pequeña y mediana empresa.</p>
    <p class="texto independiente 3">7. Aplica las medidas de prevención y protección, analizando las situaciones de riesgo en el entorno laboral del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han definido las técnicas de prevención y de protección individual y colectiva que deben aplicarse para evitar los daños en su origen y minimizar sus consecuencias en caso de que sean inevitables.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha analizado el significado y alcance de los distintos tipos de señalización de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han analizado los protocolos de actuación en caso de emergencia.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado las técnicas de clasificación de heridos en caso de emergencia donde existan víctimas de diversa gravedad.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han identificado las técnicas básicas de primeros auxilios que han de ser aplicadas en el lugar del accidente ante distintos tipos de daños y la composición y uso del botiquín.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han determinado los requisitos y condiciones para la vigilancia de la salud del trabajador y su importancia como medida de prevención.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 50 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos:</p>
    <p class="normal 10">Búsqueda activa de empleo:</p>
    <p class="normal 10">−	Valoración de la importancia de la formación permanente para la trayectoria laboral y profesional del técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de los intereses, aptitudes y motivaciones personales para la carrera profesional.</p>
    <p class="normal 10">−	Identificación de itinerarios formativos relacionados con el técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Definición y análisis del sector profesional del Técnico en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Proceso de búsqueda de empleo en empresas del sector.</p>
    <p class="normal 10">−	Oportunidades de aprendizaje y empleo en Europa.</p>
    <p class="normal 10">−	Técnicas e instrumentos de búsqueda de empleo.</p>
    <p class="normal 10">−	El proceso de toma de decisiones.</p>
    <p class="normal 10">Gestión del conflicto y equipos de trabajo:</p>
    <p class="normal 10">−	Valoración de las ventajas e inconvenientes del trabajo de equipo para la eficacia de la organización.</p>
    <p class="normal 10">−	Equipos en la industria de Desarrollo de aplicaciones multiplataforma según las funciones que desempeñan.</p>
    <p class="normal 10">−	La participación en el equipo de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">−	Conflicto: Características, fuentes y etapas.</p>
    <p class="normal 10">−	Métodos para la resolución o supresión del conflicto.</p>
    <p class="normal 10">Contrato de trabajo:</p>
    <p class="normal 10">−	El derecho del trabajo.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de la relación laboral individual.</p>
    <p class="normal 10">−	Modalidades de contrato de trabajo y medidas de fomento de la contratación.</p>
    <p class="normal 10">−	Derechos y deberes derivados de la relación laboral.</p>
    <p class="normal 10">−	Modificación, suspensión y extinción del contrato de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">−	Representación de los trabajadores.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de un convenio colectivo aplicable al ámbito profesional del Técnico en Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Beneficios para los trabajadores en las nuevas organizaciones: flexibilidad, beneficios sociales, entre otros.</p>
    <p class="normal 10">Seguridad Social, Empleo y Desempleo:</p>
    <p class="normal 10">−	Estructura del Sistema de la Seguridad Social.</p>
    <p class="normal 10">−	Determinación de las principales obligaciones de empresarios y trabajadores en materia de Seguridad Social, afiliación, altas, bajas y cotización.</p>
    <p class="normal 10">−	Situaciones protegibles en la protección por desempleo.</p>
    <p class="capacidad c">Evaluación de riesgos profesionales:</p>
    <p class="normal 10">−	Valoración de la relación entre trabajo y salud.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de factores de riesgo.</p>
    <p class="normal 10">−	La evaluación de riesgos en la empresa como elemento básico de la actividad preventiva.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de riesgos ligados a las condiciones de seguridad.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de riesgos ligados a las condiciones ambientales.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de riesgos ligados a las condiciones ergonómicas y psico-sociales.</p>
    <p class="normal 10">−	Riesgos específicos en la industria de Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">−	Determinación de los posibles daños a la salud del trabajador que pueden derivarse de las situaciones de riesgo detectadas.</p>
    <p class="capacidad c">Planificación de la prevención de riesgos en la empresa:</p>
    <p class="normal 10">−	Derechos y deberes en materia de prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión de la prevención en la empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	Organismos públicos relacionados con la prevención de riesgos laborales.</p>
    <p class="normal 10">−	Planificación de la prevención en la empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	Planes de emergencia y de evacuación en entornos de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">−	Elaboración de un plan de emergencia en una pyme.</p>
    <p class="capacidad c">Aplicación de medidas de prevención y protección en la empresa:</p>
    <p class="normal 10">−	Determinación de las medidas de prevención y protección individual y colectiva.</p>
    <p class="normal 10">−	Protocolo de actuación ante una situación de emergencia.</p>
    <p class="normal 10">−	Primeros auxilios.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="texto independiente 3">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para que el alumno pueda insertarse laboralmente y desarrollar su carrera profesional en el sector de la Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales p), q), r) y t) del ciclo formativo y las competencias q), r) y t) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">– El manejo de las fuentes de información sobre el sistema educativo y laboral, en especial en lo referente al sector informático.</p>
    <p class="normal 10">– La realización de pruebas de orientación y dinámicas sobre la propia personalidad y el desarrollo de las habilidades sociales.</p>
    <p class="normal 10">– La preparación y realización de currículos (CV) y entrevistas de trabajo.</p>
    <p class="normal 10">– La identificación de la normativa laboral que afecta a los trabajadores del sector, el manejo de los contratos más comúnmente utilizados y la lectura comprensiva de los convenios colectivos de aplicación.</p>
    <p class="normal 10">– La cumplimentación de recibos de salario de diferentes características y otros documentos relacionados.</p>
    <p class="normal 10">– El análisis de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, que le permita la evaluación de los riesgos derivados de las actividades desarrolladas en su sector productivo, y colaborar en la definición de un plan de prevención para una pequeña empresa, así como las medidas necesarias que deban adoptarse para su implementación.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Empresa e iniciativa emprendedora.</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 4.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0494 .</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente 3">1. Reconoce las capacidades asociadas a la iniciativa emprendedora, analizando los requerimientos derivados de los puestos de trabajo y de las actividades empresariales.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha identificado el concepto de innovación y su relación con el progreso de la sociedad y el aumento en el bienestar de los individuos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha analizado el concepto de cultura emprendedora y su importancia como fuente de creación de empleo y bienestar social.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha valorado la importancia de la iniciativa individual, la creatividad, la formación y la colaboración como requisitos indispensables para tener éxito en la actividad emprendedora.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha analizado la capacidad de iniciativa en el trabajo de una persona empleada en una pyme dedicada al desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha analizado el desarrollo de la actividad emprendedora de un empresario que se inicie en el sector de la informática.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha analizado el concepto de riesgo como elemento inevitable de toda actividad emprendedora.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha analizado el concepto de empresario y los requisitos y actitudes necesarios para desarrollar la actividad empresarial.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha descrito la estrategia empresarial relacionándola con los objetivos de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se ha definido una determinada idea de negocio del ámbito del desarrollo de aplicaciones multiplataforma, que servirá de punto de partida para la elaboración de un plan de empresa.</p>
    <p class="texto independiente 3">2. Define la oportunidad de creación de una pequeña empresa, valorando el impacto sobre el entorno de actuación e incorporando valores éticos.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han descrito las funciones básicas que se realizan en una empresa y se ha analizado el concepto de sistema aplicado a la empresa.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado los principales componentes del entorno general que rodea a la empresa, en especial el entorno económico, social, demográfico y cultural.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha analizado la influencia en la actividad empresarial de las relaciones con los clientes, con los proveedores y con la competencia como principales integrantes del entorno específico.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los elementos del entorno de una pyme de informática.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han analizado los conceptos de cultura empresarial e imagen corporativa y su relación con los objetivos empresariales.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha analizado el fenómeno de la responsabilidad social de las empresas y su importancia como un elemento de la estrategia empresarial.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha elaborado el balance social de una empresa de informática, y se han descrito los principales costes sociales en que incurren estas empresas, así como los beneficios sociales que producen.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han identificado, en empresas de informática, prácticas que incorporan valores éticos y sociales.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se ha llevado a cabo un estudio de viabilidad económica y financiera de una pyme de Desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
    <p class="texto independiente 3">3. Realiza actividades para la constitución y puesta en marcha de una empresa, seleccionando la forma jurídica e identificando las obligaciones legales asociadas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado las diferentes formas jurídicas de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha especificado el grado de responsabilidad legal de los propietarios de la empresa en función de la forma jurídica elegida.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha diferenciado el tratamiento fiscal establecido para las diferentes formas jurídicas de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han analizado los trámites exigidos por la legislación vigente para la constitución de una pyme.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha realizado una búsqueda exhaustiva de las diferentes ayudas para la creación de empresas de informática en la localidad de referencia.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha incluido en el plan de empresa todo lo relativo a la elección de la forma jurídica, estudio de viabilidad económico-financiera, trámites administrativos, ayudas y subvenciones.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado las vías de asesoramiento y gestión administrativa externas existentes a la hora de poner en marcha una pyme.</p>
    <p class="texto independiente 3">4. Realiza actividades de gestión administrativa y financiera de una pyme, identificando las principales obligaciones contables y fiscales y cumplimentando la documentación.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han analizado los conceptos básicos de contabilidad, así como las técnicas de registro de la información contable.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han descrito las técnicas básicas de análisis de la información contable, en especial en lo referente a la solvencia, liquidez y rentabilidad de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han definido las obligaciones fiscales de una empresa de informática.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han diferenciado los tipos de impuestos en el calendario fiscal.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha cumplimentado la documentación básica de carácter comercial y contable (facturas, albaranes, notas de pedido, letras de cambio, cheques y otros) para una pyme de informática, y se han descrito los circuitos que dicha documentación recorre en la empresa.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han identificado los principales instrumentos de financiación bancaria.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha incluido la anterior documentación en el plan de empresa.</p>
    <p class="título 3">Duración: 35 horas.</p>
    <p class="normal 10">Contenidos básicos:</p>
    <p class="texto independiente 3">Iniciativa emprendedora:</p>
    <p class="normal 10">−	Innovación y desarrollo económico. Principales características de la innovación en la actividad de desarrollo de aplicaciones multiplataforma (materiales, tecnología, organización, entre otros).</p>
    <p class="normal 10">−	Factores claves de los emprendedores: iniciativa, creatividad y formación.</p>
    <p class="normal 10">−	La actuación de los emprendedores como empleados de una empresa de informática.</p>
    <p class="normal 10">−	La actuación de los emprendedores como empresarios, de una pequeña empresa en el sector de la informática.</p>
    <p class="normal 10">−	El empresario. Requisitos para el ejercicio de la actividad empresarial.</p>
    <p class="normal 10">−	Plan de empresa: La idea de negocio en el ámbito de la informática.</p>
    <p class="texto independiente 3">La empresa y su entorno:</p>
    <p class="normal 10">−	Funciones básicas de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	La empresa como sistema.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis del entorno general de una pyme de informática.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis del entorno específico de una pyme de informática.</p>
    <p class="normal 10">−	Relaciones de una pyme de informática con su entorno.</p>
    <p class="normal 10">−	Relaciones de una pyme de informática con el conjunto de la sociedad.</p>
    <p class="texto independiente 3">Creación y puesta en marcha de una empresa:</p>
    <p class="normal 10">−	Tipos de empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	La fiscalidad en las empresas.</p>
    <p class="normal 10">−	Elección de la forma jurídica.</p>
    <p class="normal 10">−	Trámites administrativos para la constitución de una empresa.</p>
    <p class="normal 10">−	Viabilidad económica y viabilidad financiera de una pyme de informática.</p>
    <p class="normal 10">−	Plan de empresa: Elección de la forma jurídica, estudio de viabilidad económica y financiera, trámites administrativos y gestión de ayudas y subvenciones.</p>
    <p class="texto independiente 3">Función administrativa:</p>
    <p class="normal 10">−	Concepto de contabilidad y nociones básicas.</p>
    <p class="normal 10">−	Análisis de la información contable.</p>
    <p class="normal 10">−	Obligaciones fiscales de las empresas.</p>
    <p class="normal 10">−	Gestión administrativa de una empresa de informática.</p>
    <p class="normal 10">Orientaciones pedagógicas.</p>
    <p class="texto independiente 3">Este módulo profesional contiene la formación necesaria para desarrollar la propia iniciativa en el ámbito empresarial, tanto hacia el autoempleo como hacia la asunción de responsabilidades y funciones en el empleo por cuenta ajena.</p>
    <p class="normal 10">La formación del módulo contribuye a alcanzar los objetivos generales s) y t) del ciclo formativo, y las competencias r) y s) del título.</p>
    <p class="normal 10">Las líneas de actuación en el proceso de enseñanza-aprendizaje que permiten alcanzar los objetivos del módulo versarán sobre:</p>
    <p class="normal 10">– El manejo de las fuentes de información sobre el sector de la informática, incluyendo el análisis de los procesos de innovación sectorial en marcha.</p>
    <p class="normal 10">– La realización de casos y dinámicas de grupo que permitan comprender y valorar las actitudes de los emprendedores y ajustar la necesidad de los mismos al sector industrial relacionado con los procesos de Desarrollo de aplicaciones multiplataforma</p>
    <p class="normal 10">– La utilización de programas de gestión administrativa para pymes del sector.</p>
    <p class="normal 10">– La realización de un proyecto de plan de empresa relacionada con la actividad de la Desarrollo de aplicaciones multiplataforma y que incluya todas las facetas de puesta en marcha de un negocio, así como justificación de su responsabilidad social.</p>
    <p class="centro_negrita">Módulo Profesional: Formación en Centros de Trabajo</p>
    <p class="centro_negrita">Equivalencia en créditos ECTS: 22.</p>
    <p class="centro_negrita">Código: 0495.</p>
    <p class="normal 10">Resultados de aprendizaje y criterios de evaluación.</p>
    <p class="texto independiente 31">1. Identifica la estructura y organización de la empresa relacionándola con el desarrollo y comercialización de los productos que obtiene.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha identificado la estructura organizativa de la empresa y las funciones de cada área de la misma.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han reconocido las relaciones organizativas y funcionales del departamento de control de calidad con los demás departamentos de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han identificado los elementos que constituyen la red logística de la empresa: proveedores, clientes, sistemas de producción, almacenaje y otros.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los procedimientos de trabajo en el desarrollo del proceso productivo.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han relacionado las competencias profesionales, personales y sociales de los recursos humanos con el desarrollo de la actividad productiva.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han relacionado características del mercado, tipos de clientes y proveedores y su posible influencia en el desarrollo de la actividad empresarial.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado los canales de comercialización más frecuentes en esta actividad.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se han valorado las ventajas e inconvenientes de la estructura de la empresa frente a otro tipo de organizaciones empresariales.</p>
    <p class="texto independiente 31">2. Ejerce la actividad profesional aplicando hábitos éticos y laborales acordes con las características del puesto de trabajo y los procedimientos establecidos en la empresa.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se han reconocido y justificado:</p>
    <p class="lista 21">La disposición personal y temporal que necesita el puesto de trabajo.</p>
    <p class="lista 21">Las actitudes personales (puntualidad, empatía, entre otras) y profesionales (orden, seguridad e higiene en el puesto de trabajo, responsabilidad, entre otras).</p>
    <p class="lista 21">Los requerimientos actitudinales ante la prevención de riesgos en la actividad profesional y las medidas de protección personal.</p>
    <p class="lista 21">Los requerimientos actitudinales referidos a la calidad en la actividad profesional.</p>
    <p class="lista 21">La dinámica relacional con respecto al equipo de trabajo y a la estructura jerárquica establecida en la empresa.</p>
    <p class="lista 21">Las actitudes relacionadas con la documentación de las actividades realizadas en el ámbito laboral.</p>
    <p class="lista 21">Las necesidades formativas específicas para la inserción y reinserción laboral.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han identificado las normas de prevención de riesgos laborales que hay que aplicar en la actividad profesional y los aspectos fundamentales de la Ley de Prevención de Riesgos Laborales.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado equipos de protección individual adecuados a los riesgos de la actividad profesional y a las normas de la empresa.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha mantenido una actitud clara de respeto al medio ambiente en las actividades desarrolladas y aplicado las normas internas y externas al respecto.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha mantenido organizado, limpio y libre de obstáculos el puesto de trabajo o área correspondiente al desarrollo de la actividad.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han interpretado y cumplido las instrucciones recibidas, responsabilizándose del trabajo asignado.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha establecido una comunicación y relación eficaz con la persona responsable en cada situación y miembros de su equipo, manteniendo un trato fluido y correcto.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha valorado la importancia de su actividad y la adaptación a los cambios de tareas asignadas en el desarrollo de los procesos productivos de la empresa, integrándose en las nuevas funciones.</p>
    <p class="normal 10">i)	Se ha comprometido responsablemente en la aplicación de las normas y procedimientos en el desarrollo de cualquier actividad o tarea.</p>
    <p class="normal 10">3. Organiza los trabajos a desarrollar, identificando las tareas asignadas a partir de la planificación de proyectos e interpretando documentación específica.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha interpretado la normativa o bibliografía adecuada al tipo de tarea a desarrollar.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha reconocido en que fases del proceso o proyecto se encuadran las tareas a realizar.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha planificado el trabajo para cada tarea, secuenciando y priorizando sus fases.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han identificado los equipos y servicios auxiliares necesarios para el desarrollo de la tarea encomendada.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha organizado el aprovisionamiento y almacenaje de los recursos necesarios.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha valorado el orden y el método en la realización de las tareas.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se han identificado las normativas que sea preciso observar según cada tarea.</p>
    <p class="normal 10">4. Gestiona y utiliza sistemas informáticos y entornos de desarrollo, evaluando sus requerimientos y características en función del propósito de uso.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha trabajado sobre diferentes sistemas informáticos, identificando en cada caso su hardware, sistemas operativos y aplicaciones instaladas y las restricciones o condiciones específicas de uso.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha gestionado la información en diferentes sistemas, aplicando medidas que aseguren la integridad y disponibilidad de los datos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha participado en la gestión de recursos en red identificando las restricciones de seguridad existentes.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han utilizado aplicaciones informáticas para elaborar, distribuir y mantener documentación técnica y de asistencia a usuarios.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han utilizado entornos de desarrollo para editar, depurar, probar y documentar código, además de generar ejecutables.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han gestionado entornos de desarrollo añadiendo y empleando complementos específicos en las distintas fases de proyectos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">5. Participa en el desarrollo de aplicaciones con acceso a datos planificando la estructura de la base de datos y evaluando el alcance y la repercusión de las transacciones.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha interpretado el diseño lógico de bases de datos que aseguran la accesibilidad a los datos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha participado en la materialización del diseño lógico sobre algún sistema gestor de bases de datos.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado bases de datos aplicando técnicas para mantener la persistencia de la información.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han ejecutado consultas directas y procedimientos capaces de gestionar y almacenar objetos y datos de la base de datos.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han establecido conexiones con bases de datos para ejecutar consultas y recuperar los resultados en objetos de acceso a datos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se han desarrollado formularios e informes como parte de aplicaciones que gestionan de forma integral la información almacenada en una base de datos.</p>
    <p class="normal 10">g)	Se ha comprobado la configuración de los servicios de red para garantizar la ejecución segura de las aplicaciones Cliente-Servidor.</p>
    <p class="normal 10">h)	Se ha elaborado la documentación asociada a la gestión de las bases de datos empleadas y las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="normal 10">6. Interviene en el desarrollo de juegos, aplicaciones multimedia y aplicaciones para dispositivos móviles empleando las herramientas y lenguajes específicos y cumpliendo el guión y las especificaciones establecidas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha manipulado material multimedia en múltiples formatos, analizando y utilizando librerías específicas para la conversión entre formatos y para la integración de contenidos multimedia en una aplicación.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha participado en la preparación e integración de materiales multimedia en una aplicación, siguiendo las instrucciones del equipo de diseño.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han utilizado y gestionado entornos de desarrollo específicos para aplicaciones destinadas a dispositivos móviles, así como entornos y motores para el desarrollo de juegos.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha colaborado en el desarrollo de aplicaciones interactivas para dispositivos móviles, basadas en el manejo de eventos y en la integración de elementos interactivos y animaciones.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha verificado la usabilidad de las aplicaciones desarrolladas, colaborando en los cambios y medidas necesarias para cumplir los niveles exigidos.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha participado en el desarrollo de juegos y aplicaciones en el ámbito del entretenimiento empleando distintas técnicas, motores y entornos de desarrollo.</p>
    <p class="normal 10">7. Colabora en el desarrollo y prueba de aplicaciones multiplataforma, desde la interfaz hasta la programación de procesos y servicios, incluyendo su empaquetado y distribución así como todas las ayudas y documentación asociadas.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha participado en el desarrollo de la interfaz para aplicaciones multiplataforma empleando componentes visuales estándar o definiendo componentes personalizados.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se han creado ayudas generales y ayudas sensibles al contexto para las aplicaciones desarrolladas, empleando herramientas específicas.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se han creado tutoriales, manuales de usuario, de instalación y de configuración de las aplicaciones desarrolladas.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se han empaquetado aplicaciones para su distribución preparando paquetes auto instalables con la aplicación y todos sus elementos de ayuda y asistencia incorporados.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se han aplicado técnicas de programación multihilo y mecanismos de comunicación habitualmente empleados para desarrollar aplicaciones en red, valorando su repercusión.</p>
    <p class="normal 10">f)	Se ha participado en la definición y elaboración de la documentación y del resto de componentes empleados en los protocolos de asistencia al usuario de la aplicación.</p>
    <p class="normal 10">8. Participa en el proceso de implantación y adaptación de sistemas de gestión de recursos y de planificación empresarial (ERP-CRM) analizando sus características y valorando los cambios realizados.</p>
    <p class="normal 10">Criterios de evaluación:</p>
    <p class="normal 10">a)	Se ha reconocido la funcionalidad de los sistemas ERP-CRM en un supuesto empresarial real, evaluando la utilidad de cada uno de sus módulos.</p>
    <p class="normal 10">b)	Se ha participado en la instalación y configuración de sistemas ERP-CRM.</p>
    <p class="normal 10">c)	Se ha valorado y analizado el proceso de adaptación de un sistema ERP-CRM a los requerimientos de un supuesto empresarial real.</p>
    <p class="normal 10">d)	Se ha intervenido en la gestión de la información almacenada en sistemas ERP-CRM garantizando su integridad.</p>
    <p class="normal 10">e)	Se ha colaborado en el desarrollo de componentes personalizados para un sistema ERP-CRM, utilizando el lenguaje de programación proporcionado por el sistema.</p>
    <p class="normal 10">Duración: 220 horas.</p>
    <p class="texto independiente 21">Este módulo profesional contribuye a completar las competencias, propias de este título, que se han alcanzado en el centro educativo o a desarrollar competencias características difíciles de conseguir en el mismo.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO II</p>
    <p class="anexo_tit">Espacios</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Espacio formativo.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Aula Técnica.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Laboratorio.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Aula polivalente.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="anexo_num">ANEXO III A)</p>
    <p class="anexo_tit">Especialidades del profesorado con atribución docente en los módulos profesionales del ciclo formativo de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulo profesional</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Especialidad del profesorado</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Cuerpo</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0483.Sistemas informáticos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Sistemas y aplicaciones informáticas.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Profesor Técnico de Formación Profesional.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0484. Bases de Datos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0485. Programación.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0373.Lenguajes de marcas y sistemas de gestión de información.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0487.Entornos de desarrollo.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0486. Acceso a datos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0488. Desarrollo de interfaces.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Sistemas y aplicaciones informáticas.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Profesor Técnico de Formación Profesional.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0489.Programación multimedia y dispositivos móviles.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0490. Programación de servicios y procesos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0491.Sistemas de gestión empresarial.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Sistemas y aplicaciones informáticas.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Profesor Técnico de Formación Profesional.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0492. Proyecto de desarrollo de aplicaciones multiplataforma.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Informática. <br/>• Sistemas y aplicaciones informáticas.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria. <br/>• Profesor Técnico de Formación Profesional.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0493. Formación y orientación laboral.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Formación y orientación laboral.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0494. Empresa e iniciativa emprendedora.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">• Formación y Orientación Laboral.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">•	Catedrático de Enseñanza Secundaria. <br/>•	Profesor de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="anexo_num">ANEXO III B)</p>
    <p class="anexo_tit">Titulaciones equivalentes a efectos de docencia</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Cuerpos</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Especialidades</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Titulaciones</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td rowspan="2">
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Profesores de Enseñanza Secundaria.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Formación y Orientación Laboral.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">-	Diplomado en Ciencias Empresariales. <br/>-	Diplomado en Relaciones Laborales. <br/>-	Diplomado en Trabajo Social. <br/>-	Diplomado en Educación Social. <br/>-	Diplomado en Gestión y Administración Pública.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Informática.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">-	Diplomado en Estadística. <br/>-	Ingeniero Técnico en Informática de Gestión. <br/>-	Ingeniero Técnico en Informática de Sistemas. <br/>-	Ingeniero Técnico de Telecomunicación, especialidad en Telemática.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="anexo_num">ANEXO III C)</p>
    <p class="anexo_tit">Titulaciones requeridas para impartir los módulos profesionales que conforman el título para los centros de titularidad privada, de otras Administraciones distintas de la educativa y orientaciones para la Administración educativa</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulos profesionales</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Titulaciones</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0490. Programación de servicios y procesos. <br/>0489.Programación multimedia y dispositivos móviles. <br/>0486. Acceso a datos. <br/>0487.Entornos de desarrollo. <br/>0373.Lenguajes de marcas y sistemas de gestión de información. <br/>0485. Programación. <br/>0484. Bases de Datos. <br/>0493. Formación y orientación laboral. <br/>0494. Empresa e iniciativa emprendedora.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">-	Licenciado, Ingeniero, Arquitecto o el título de grado correspondiente u otros títulos equivalentes a efectos de docencia.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0492. Proyecto de desarrollo de aplicaciones multiplataforma. <br/>0491.Sistemas de gestión empresarial. <br/>0488. Desarrollo de interfaces. <br/>0483.Sistemas informáticos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">-	Licenciado, Ingeniero, Arquitecto o el título de grado correspondiente u otros títulos equivalentes. <br/>-	Diplomado, Ingeniero Técnico o Arquitecto Técnico o el título de grado correspondiente u otros títulos equivalentes.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="anexo_num">ANEXO IV</p>
    <p class="anexo_tit">Convalidaciones entre módulos profesionales de títulos establecidos al amparo de la Ley Orgánica 1/1990 (LOGSE) y los establecidos en el título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma al amparo de la Ley Orgánica 2/2006</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulos profesionales incluidos en Ciclos Formativos establecidos en LOGSE 1/1990</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulos profesionales del Ciclo Formativo (LOE 2/2006): Desarrollo de Aplicaciones Multiplataforma</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Sistemas informáticos multiusuario y en red.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0483.Sistemas informáticos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td rowspan="2">
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Desarrollo de aplicaciones en entornos de cuarta generación y con herramientas CASE.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0484. Bases de Datos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0486. Acceso a datos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Programación en lenguajes estructurados.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0485. Programación.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Análisis y diseño detallado de aplicaciones informáticas de gestión.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0487.Entornos de desarrollo.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Diseño y realización de servicios de presentación en entornos gráficos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0488. Desarrollo de interfaces.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">Formación en centro de trabajo del título de Técnico Superior en Desarrollo de Aplicaciones Informáticas.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0495. Formación en centros de trabajo.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="anexo_num">ANEXO V A)</p>
    <p class="anexo_tit">Correspondencia de las unidades de competencia acreditadas de acuerdo a lo establecido en el artículo 8 de la Ley Orgánica 5/2002, de 19 de junio, con los módulos profesionales para su convalidación</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Unidades de competencia acreditadas</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulos profesionales convalidables</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0223_3 Configurar y explotar sistemas informáticos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0483.Sistemas informáticos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0226_3 Programar bases de datos relacionales.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0484. Bases de Datos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0227_3 Desarrollar componentes software en lenguajes de programación orientados a objetos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0486. Acceso a datos. <br/> <br/>0485. Programación.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0494_3 Desarrollar componentes software en lenguajes de programación estructurada.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0488. Desarrollo de interfaces.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0964_3: Crear elementos software para la gestión del sistema y sus recursos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0490. Programación de servicios y procesos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC1213_3 Instalar y configurar sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0491.Sistemas de gestión empresarial.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
    <p class="cita">Nota: Las personas matriculadas en este ciclo formativo que tengan acreditadas todas las unidades de competencias incluidas en el título de acuerdo al procedimiento establecido en el RD 1224/2009, de reconocimiento de las competencias profesionales adquiridas por experiencia laboral o por vías no formales de formación, tendrán convalidados los módulos profesionales “0487 Entornos de desarrollo” y “0489 Programación multimedia y dispositivos móviles”.</p>
    <p class="anexo_num">ANEXO V B)</p>
    <p class="anexo_tit">Correspondencia de los módulos profesionales con las unidades de competencia para su acreditación</p>
    <table class="tabla">
      <tr>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Módulos profesionales superados</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cabeza_tabla">Unidades de competencia acreditables</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0483. Sistemas informáticos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0223_3. Configurar y explotar sistemas informáticos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0484. Bases de Datos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0226_3. Programar bases de datos relacionales.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0486. Acceso a datos. <br/>0485. Programación.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0227_3. Desarrollar componentes software en lenguajes de programación orientados a objetos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0488. Desarrollo de interfaces.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0494_3. Desarrollar componentes software en lenguajes de programación estructurada.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0490. Programación de servicios y procesos.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC0964_3. Crear elementos software para la gestión del sistema y sus recursos.</p>
        </td>
      </tr>
      <tr>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">0491. Sistemas de gestión empresarial.</p>
        </td>
        <td>
          <p class="cuerpo_tabla_izq">UC1213_3. Instalar y configurar sistemas de planificación de recursos empresariales y de gestión de relaciones con clientes.</p>
        </td>
      </tr>
    </table>
  </texto>
</documento>
